<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 菲律賓</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>CC Asia Pacific Conference 2009報導</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/400</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;“CC Asia Pacific Conference”由菲律賓 Creative Commons 在2009年2月5、6日兩天，於馬尼拉的巴比倫飯店（Manila Pavilion Hotel）舉辦。延續去年在台灣中央研究院所舉辦的“ACIA: Asia and Commons in the Information Age”研討會所激發的各種議題，針對亞太地區各地 Creative Commons 計畫目前發展的情況，以及未來區域合作的可能性，作一系列的討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次會議參加的成員除了CC菲律賓本身之外，還包括CC澳洲、CC中國大陸、CC南韓、CC新加坡、CC台灣、CC泰國與CC香港等八個司法管轄區下執行的計畫，以整個亞太地區來說，參加的情況算是非常踴躍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的會議全名為 “Commons Crossroads: Defining the Roadmap for CC in Asia &amp;amp; the Pacific”，會議主要分成兩天進行。第一天早上由CC菲律賓介紹自身的計畫、目前正在合作進行的工作、以及當地採用創用CC授權的實例。用完早上的點心之後，就分成五個討論項目，讓各地CC計畫呈現各自目前的情形：包括正在進行中或是已完成的工作、各地的使用案例介紹、有關區域合作的討論、以及在各地目前使用創用CC授權的狀況。第二天則是比較 free style 的方式討論各地CC計畫所面臨的問題，以及未來區域合作計畫的具體項目與執行方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在會議中，CC菲律賓先詳細介紹了目前正在執行的合作計畫，共有三個部分。第一個是主要以保存菲律賓文化為主的基金會，名為“Vibal Foundation”，這個基金會的目的主要在保存及呈現菲律賓文化，透過各式工作（如菲律賓語文的維基百科及教育素材），達到大眾教育和知識提升的目的，進而協助當地問題的解決。第二個部分，是當地的樂團“DRIP”說明他們在2008年3月15日推出的專輯“Identity theft”，全部以 Creative Commons 姓名標示-非商業性-相同方式分享 3.0 菲律賓版授權條款釋出。第三個部分由研究稻米種植的全球機構“International Rice Research Institute”(IRRI) 簡報，IRRI 主要是與各國的稻作研究機構合作，透過研究，幫助種植稻米的農民解決種植上的困難，以及提供改良的技術。該機構出版品部門負責人Gene Hettel 表示，受限於著作權法，許多科學出版品及研究報告的普及使用，遇到不少困難，所以在接觸到具彈性的公眾授權方式時，就特別感興趣，並已實際採用。從2006年9月開始， IRRI 已經有不少科學出版品和研究文件，以CC授權釋出。其中包括實體出版品“Rice Today”。 而 Gene Hettel 也將於三月底受邀來台灣演講，屆時必能引出更多討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於在其他亞太地區的部分，除了新加坡以外，其他每個地區的CC計畫報告了正在進行中的工作以及相關合作的產出。這裡先介紹比較年輕的CC泰國與CC香港的工作。CC泰國預計將在2009年中前後正式成立，但是已經有一些網路平台或是個人部落格開始使用創用CC授權，CC泰國目前由 “Thai Health Promotion Foundation” 贊助，因此，其相關產出內容也都以創用CC授權釋出，未來則會致力於一些政府計畫與影音網站平台的合作。CC香港則是剛成立不到半年的新計畫，不同於其他地區的是，CC香港在設立之前就已經有不少社群與使用者使用CC授權，所以推廣成績很亮眼，舉凡愛瑪音樂、官糖、大魚開台等網路媒體都是。CC香港設立於香港大學新聞及傳媒研究中心，因此報導都著重在教育資源環境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同樣也是由教育機構主持的還有CC中國大陸，他們於2006年3月29日成立，由人民大學法學院主持該計畫，部份資金來源是 Ford Foundation。目前參與的領域人員相當多元，包括法律、教育或是藝術工作者等。因此，CC中國大陸的相關合作計畫以及活動中，也包含各種領域，像是科學松鼠會、2008年舉辦的搖滾音樂會、2009年3月25日將舉辦的相關藝術活動、知識共享攝影大賽、打工青年藝術團等。總的來說，CC中國大陸的使用者目前仍以部落客居多，但是攝影作品採用的也不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一個也是由大學主持的是CC澳洲，主持大學為 Queensland University of Technology。CC澳洲目前約有4-5個專職成員，在澳洲以CC授權的包括 ABC Pool、Green Blog、ACRO（多媒體資源）、Picture Australia 以及由 Creative Commons 總部支持的 Case Study。目前他們主要的工作是CC條款3.0版的澳洲版起草，致力於本地化的版本更接近 Unported 的版本的原意。未來CC澳洲將關注有關非商業使用這類案例的調查與研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這當中比較特別的是CC韓國，CC韓國的所有成員皆是義工，網路的聯繫所組合而成的組織。現在在韓國包括部落平台 daum 和 Naver，還有Newsbankimage、Youthvoice、Bloter.net、Tistory 等網站上都有 CC 授權的選項可以選擇。即使在沒有堅強經濟支持的情況下，CC韓國為了鼓勵Remix 而做了一個長約一分鐘的介紹影片。當然最讓其他CC計畫好奇的便是，如何以完全義工的方式經營？目前CC韓國打算將對部分會員收取會員費用，其他也有來自少量的樂捐與贊助，在成員聯繫方面，則維持每個月固定見面的方式。在如此拮据的情況下，韓國在此次會議中堪稱為出席人數最多的組織，確實展現無比的熱情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於台灣的部分，我們則介紹了維基棒球館、Streetvoice、數位典藏計畫等採用實例，以及2007年與2008年所舉辦的國際研討會等。也特別與其他計畫分享跨領域合作，如音樂專輯 CABACA，其製作的過程、銷售的況狀與面臨的一些挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在報告各自的現況以及未來規劃後，也討論到各自目前面臨的問題。大致上來說，除了澳洲、香港、台灣、菲律賓等由研究機關或大學主持的CC計畫以外，經費來源是各個組織目前最大的挑戰，因此，大會上也討論到共同募款的可能性。有效率的合作是另一個挑戰，特別是在經費不足的情況下，義工是很重要的人力資源，如何統整人力資源並互相配合聯繫，也是各個組織的課題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了工作經驗的互相交流，此次會議還討論了未來固定舉辦亞太地區年度聚會的可能性，也討論了互相合作的計畫。為了這些計畫，各個組織在會後也仍有許多討論，即使有語言隔閡的問題，但在製作區域性的電子報與地計畫網站的雙語化，仍是可能的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總結而言，在這次會議中，參與的各司法管轄區計畫皆有很豐富的內容發表，對於問題的探討，大會也給予非常高程度的自由，特別是第二天的討論相當 free style，反而比起制式的研討會，激發更多討論。另外，會議最後讓各國製作一些未來展望、合作項目、共同募款對象、以及區域合作期許的字卡，又讓自由的討論回到具體工作的歸納（&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://cc-asia-pacific.wikidot.com/roadmap-for-the-cc-asia-the-pacific&quot;&gt;更多瞭解&lt;/a&gt;），也期待這些提案未來都能順利進行，開花結果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 06 Mar 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">400 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/400#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
