<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 數位典藏</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E5%85%B8%E8%97%8F</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>公眾領域實務座談與展示會：知識公共財的推動</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20140714</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;宮薏婷&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;在7月10日的炎熱下午，由台灣創用CC計畫、網絡行動科技有限公司和BOOKSHOW 說書會聯合舉辦的「公眾領域實務座談與展示會」熱鬧舉行，由台灣創用CC計畫主持人莊庭瑞先生主持，邀請法國CNRS 研究員 Mélanie Dulong de Rosnay 博士及多位各領域學者專家淺談公眾領域和著作權法間之關係、在文化發展中扮演的角色和各領域實務運用上的經驗或困難，並在會後與參加民眾進行小型交流。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;上半場：座談會&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04426.png&quot; style=&quot;float:left; height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:175px&quot; /&gt;上半場座談會先由政治大學法學院教授兼台灣創用CC計畫主持人的李治安先生為大家簡介著作權法除了保護著作人，同時也給予著作權人一些權利上的限制，目的是為了平衡著作人私益與公益，由此可推知國家的文化資源和著作人的創作息息相關。也因此，李治安提出「著作權法是平衡的階段性交換政策」的看法：&lt;strong&gt;著作權法保障著作人在一定期間內享有權利，但時效過後著作人的創作即成為公有財，屬於全民的文化資源，成為其他創作人的創意、創作基礎養分，此時「公眾領域Public Domain」即顯現出促進文化發展的重要角色地位。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04432.png&quot; style=&quot;float:left; height:175px; line-height:1.6; margin-left:10px; margin-right:10px; width:176px&quot; /&gt;李治安分享公眾領域與著作權法的關係後，便由Mélanie Dulong de Rosnay 博士分享&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.communia-project.eu/&quot; style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;COMMUNIA 組織&lt;/a&gt;就「保護公眾領域資源」所提出的政策建議、法律上建議、技術面阻礙說明等。COMMUNIA第五號建議：「Digital reproductions of works that are in the Public Domain must also belong to the Public Domain.（略譯：所有在公眾領域中的資源仍應留在公眾領域中。）」係針對如博物館收藏品數位化資源所產生新的著作權法上權利，因權利歸屬於博物館，對本屬於公眾享有的歷史文物、藝術品收藏等其數位化資源施加使用限制、防盜拷措施等情形所提出，&lt;strong&gt;點出「法律不保護公眾領域資源免於受到私有化的侵害」之問題&lt;/strong&gt;。對此，&lt;strong&gt;Mélanie女士建議可以先選擇小量卻關鍵的數位化資源釋出，並能使用一體適用的授權規則。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04448.png&quot; style=&quot;float:left; height:175px; line-height:1.6; margin-left:10px; margin-right:10px; width:175px&quot; /&gt;國立臺灣歷史博物館圖書資源組小組長黃凱祥先生接著分享其進行博物館資源數位化典藏時遇上的智慧財產權問題。黃凱祥提到，&lt;strong&gt;許多館內物件因權利人不明，導致博物館人員無從判斷該物件是否已因五十年期滿不受著作權法保護或連絡權利人進行授權，在數位化可能有侵害著作權之虞的的情況下，博物館人員勢必無法進行大規模的文物數位典藏。&lt;/strong&gt;目前文化部聯合國立臺灣博物館、國立臺灣美術館及國立臺灣歷史博物館進行典藏作業，建置「文化部典藏網」，其中即包含了智財權盤點計畫，期待能讓民眾享有更多的珍貴藏品資訊使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04450.png&quot; style=&quot;float:left; height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:175px&quot; /&gt;隨後中央研究院民族所研究助技師張藝鴻先生的分享則與Mélanie Dulong de Rosnay 博士提出的 COMMUNIA第五號建議內容前後呼應。張藝鴻提及所內的藏品很多已是屬於公眾領域的文物或出版品，進行數位典藏後卻形成許多限制，反而違背了公眾領域的精神。對此他提出&lt;strong&gt;數位典藏資源應採用大眾方便使用的之格式，才更符合公眾領域的精神。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04457.png&quot; style=&quot;float:left; height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; width:175px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上半場最後一位講者是中央研究院人文社會科學研究中心研究助技師廖泫銘先生。其以國土資訊系統為例，&lt;strong&gt;分享近年來隨著「地理資訊具公益性」的觀念普及，該系統已從「政府使用」逐漸朝向「民眾使用」發展&lt;/strong&gt;；另外也分享有百年歷史地圖成為開放材料，益於研究或文創的使用，便是很好的公眾領域資源的例子。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;下半場：實務展示&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;五位學者的分享座談結束後，緊接著由台灣創用CC計畫實習生柯俊如小姐、台灣創用CC計畫技術人員王家薰小姐、台科大資工所博士候選人張欽隆先生三位講者分別介紹展示和公眾領域相關的平台工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04464.png&quot; style=&quot;height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; vertical-align:baseline; width:175px&quot; /&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04467.png&quot; style=&quot;height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; vertical-align:baseline; width:175px&quot; /&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04473.png&quot; style=&quot;height:175px; margin-left:10px; margin-right:10px; vertical-align:baseline; width:175px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，柯俊如向大家介紹台灣創用CC計畫架設的「&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://pd4pd.org/&quot;&gt;公眾領域PD4PD 網站平台&lt;/a&gt;」有哪些功能分類，並搭配平台的內容文字解釋公眾領域的意涵精神；接著由王家薰&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://publicdomain.tw/&quot;&gt;結合「Mediagoblin」與「台灣堡圖」作示範&lt;/a&gt;，簡介&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://mediagoblin.org/&quot;&gt;Mediagoblin&lt;/a&gt;具有支援圖像、影音上傳建檔功能及較完善的授權標章等，可作為公眾領域資源資料庫的建置平台；最後上台分享的張欽隆則向大家介紹了他和張藝鴻先生本於「讓數位典藏資源更容易被大眾方便使用」之目的所開發出的線上電子書工具：轉換公眾領域文字檔，是一套有別於Html或Css編輯碼的簡易工具，除了公眾領域的出版資源可以以簡單的格式釋出，也提供創作人一個簡易的撰寫編輯工具，讓網路上的文字資源流通能先掃除一些「技術上的障礙」。&lt;br /&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
整場座談展示會結束後，參與民眾仍留在會場分別與各學者專家交流提問。由於公眾領域是一個跨領域的知識公共財推動，參加者來自各行各業，所學背景包含科技、法律、教育、資訊等等，因此交流的公眾領域問題檢討非常豐富。期望藉由這次座談展示會，讓更多人了解公眾領域的意涵與重要性，進而讓公眾領域在實務中順利推動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04460.png&quot; style=&quot;height:192px; margin-left:10px; margin-right:10px; vertical-align:baseline; width:256px&quot; /&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/DSC04481.png&quot; style=&quot;height:192px; margin-left:10px; margin-right:10px; vertical-align:baseline; width:256px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Mon, 14 Jul 2014 03:29:33 +0000</pubDate>
 <dc:creator>vilyak</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1001 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20140714#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>﻿數位時代的知識生產模式與學術資源開放近用運動</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/576</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;劉靜怡&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;（本文擷取自&amp;lt;數位時代的知識生產模式與學術資源開放近用運動--以美國法學期刊為例&amp;gt;，《政大法學評論》，第123期，頁193-252，2011年10月）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
分享式、開放式的學術研究以及資源分享模式，之所以成為近年來備受重視的議題，和智慧財產權法與新興科技發展兩者之間的衝突日趨緊繃， 導致資訊公有財（information commons）的圈地運動（enclosure movement）&lt;a href=&quot;#_ftn1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;日益嚴重有關&lt;a href=&quot;#_ftn2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;。 在這樣的背景脈絡下發展出來的學術資源開放近用運動，主要可以區分成開放近用期刊與開放典藏（open access archive）兩大型態&lt;a href=&quot;#_ftn3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、開放近用期刊的發展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開放近用期刊的興起是學術資源分享運動的重要里程碑之一。2001年的「布達佩斯開放近用提議」（Budapest Open Access Initiative），可說是最早提出公開近用原則， 其後「柏林宣言」（Berlin Declaration on Open Access to Knowledge in the Sciences and Humanities）和聯合國「資訊社會高峰會宣言」（World Summit on the Information Society, Declaration of Principles） 相繼呼應知識與資訊應該共享的基本原則。另外，Creative Commons這強調透過開放授權模式達成內容分享目的的運動，也在學術資源開放分享運動中扮演了一定程度的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開放近用運動倡議者所持的主要立場是考量到，從成本面而言，期刊出版最大的成本應該是出現在研究過程和寫作過程，而研究過程和寫作過程的成本，其實都已經由研究者的任職機構或資助機構承擔， 而傳遞成本在網路發達的今天，則已經趨近於零。但整體而言，實際擁抱開放模式的學術期刊，所佔比例依舊不高。不過，即使如此，在目前多數學術期刊出版公司仍採取付費經營模式的環境下，何以開放近用型期刊願意免費提供期刊論文服務並能維持生存，則是我們在討論學術期刊所扮演的知識生產和傳播角色時，不能不探究的現象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、圖書館角色變遷與自我典藏運動&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;長久以來學術領域的知識生產和傳播活動，必須仰賴的資訊和知識的設施主要是圖書館。但在數位時代裡，掌握資訊和知識的重心逐漸轉移到商業出版公司，圖書館本身轉而成為是商業出版公司授權後的資訊和知識的使用者。 購買實體書籍的支出，極可能不再是佔據學術機構圖書館支出中的最高比例，相對地，商業出版公司以「包裹授權」（bundling license or package licensing）的方式將其資料庫授權給圖書館， 並保留隨時可以調整授權資料庫內期刊名單的權利，成為目前圖書館提供學術資訊和知識的主流。而數位科技發展使得重製（copy）和近用（access）兩者之間的界限越來越模糊，導致過去全面禁止重製的法律， 適用在今天的學術資訊和知識近用脈絡下，便可能成為阻礙學術資訊和知識近用可能性的障礙，也使圖書館保存和傳遞數位化內容的角色受到限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圖書館在這個變遷過程中面臨角色混淆的錯亂局面，也必須經歷重新定位的痛苦。從學術資源開放分享運動的觀點來看，大學和研究機構圖書館的典藏政策，是決定學術資源是否能夠開放分享的關鍵。 再者，由於開放近用類型的期刊事實上遭遇到不少執行面的困難，因此，導致不少支持學術資源開放分享運動者，轉而支持自我典藏（self-archiving）或機構典藏，近年來不僅逐漸成為歐美各主要大學圖書館的主流作法之一，目前我國的臺灣大學、政治大學、交通大學、清華大學等校圖書館－－儘管作法和成效不一──亦加入機構典藏的行列。這類自我典藏運動最有趣之處，在於作者社群開始嘗試獨立於政府與市場兩者之外， 自主地提供標準互通、規格相容的資訊，期待藉此共同打造一個全球性的學術資源圖書館，宗旨在追求全球共享的知識公有財&lt;a href=&quot;#_ftn4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、學術資源開放近用的挑戰與前景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傳統學術出版制度的著作權歸屬設計模式，是大學自我典藏制度的最大障礙之一。絕大多數學術期刊的作者，基於能夠使論文刊登於專業期刊上的考量，通常願意以無償方式將著作權授權給期刊和出版商， 而出版商則是善用近年來快速進入商業化應用領域的數位權利管理科技和包裹授權模式，逐漸強化對於期刊論文的控制力&lt;a href=&quot;#_ftn5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;。在法律層面，例如美國的「1998 年數位千禧年著作權法」第1201條及我國著作權法第80-2條， 均禁止使用者破解、破壞或以其他方法規避著作權人所採取禁止或限制他人擅自進入著作之防盜拷措施，促使著作權法所賦予的控制力更是從「內容保護」延伸到「技術保護」，反映出網路科技雖然有效降低期刊的傳遞成本， 但卻也同時做為控制資訊近用的工具，提高使用者的近用成本的殘酷現象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開放近用模式的成功與否，取決於我們思考數位時代的學術期刊運作模式應該如何設計時，是否能夠充分理解並善用著作權法、授權契約、學術社群規範和網路技術標準。本文認為自我典藏困境的解套方向，或許可考慮由大學或研究機構主張其聘僱的教授和研究人員的學術論文公開發表甚或授權給期刊和商業公司後，大學對該學術論著取得有非專屬性的數位散布授權，以利自我典藏的執行。 最後，若能在學術資源近用運動的趨勢下，輔以適當的機構典藏或自我典藏機制，徵集大學研究者已經被學術期刊接受發表的作品（post-print），並且盡其所能地提供開放近用的管道，在此一架構下，「圖書館做為非市場導向的知識與資訊典藏者」的角色，在數位時代裡自然能夠扮演更為積極的角色。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;&amp;nbsp;援用英國圈地運動的歷史經驗，比喻當代知識生產活動的智慧財產權化，可以說是「第二次圈地運動」的學者，以目前任教於美國Duke Law School的法律學者James Boyle最為知名， &lt;em&gt;see generally&lt;/em&gt; James Boyle, &lt;em&gt;The Second Enclosure Movement and the Construction of the Public Domain&lt;/em&gt;, 66 LAW &amp;amp; CONTEMP. PROBS. 33 (2003).&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&amp;nbsp;Yochai Benkler, &lt;em&gt;Overcoming Agoraphobia: Building the Commons of the Digitally Networked Environment&lt;/em&gt;, 11 HARV. J. L. &amp;amp; TECH 287, 287-400 (1998)；Jane C. Ginsburg, &lt;em&gt;Copyright and Control of New Technologies of Dissemination&lt;/em&gt;, 101 COLUM. L. REV. 1613, 1613-1647.&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&amp;nbsp;Peter Suber, &lt;em&gt;Open Access Overview&lt;/em&gt;, revised November 6, 2010, &lt;em&gt;available at&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://www.earlham.edu/%7Epeters/fos/overview.htm&quot;&gt;http://www.earlham.edu/~peters/fos/overview.htm&lt;/a&gt; (last visited Nov. 10, 2010). 國內關於開放近用期刊所遭遇的問題之分析，可參見李治安、林懿萱，從傳統到開放的學術期刊出版：開放近用出版相關問題初探，圖書館學與資訊科學，33卷1期，頁47-48，2007年4月。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;&amp;nbsp;Charlotte Hess &amp;amp; Elinor Ostrom, &lt;em&gt;Introduction: An Overview of the Knowledge Commons&lt;/em&gt;, in UNDERSTANDING KNOWLEDGE AS A COMMONS: FROM THEORY TO PRACTICE 3-26 (CHARLOTTE HESS &amp;amp; ELINOR OSTROM Ed., 2007).&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;&amp;nbsp;包裹授權此一商業模式，是數位時代的期刊出版商毋須降低價格、甚至可以獲取暴利的主要護身符之一，然而，從法律觀點仔細檢視包裹授權的交易模式，其實不無反托拉斯法上的違法疑慮， &lt;em&gt;see, e.g.&lt;/em&gt;, Aaron S. Edlin &amp;amp; Daniel L. Rubinfeld, &lt;em&gt;Exclusive or Efficient Pricing: Big Deal Bundling of Academic Journals&lt;/em&gt;, 72 ANTITRUST L. J. 119 (2004).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 06 Jan 2012 08:24:11 +0000</pubDate>
 <dc:creator>paolatang</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">576 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/576#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>當「非商業性」遇上商業授權</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/510</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;張仰賢&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;數位典藏計畫執行了將近十年，從2007年開始，版權處理慢慢成為一個重要議題，應運而生的，是創用CC授權方式與盤點計畫的落實。在接觸創用CC推廣與盤點計畫落實的過程中，可以發現，有的典藏計畫本身並沒有制定授權規範， 而是直接採用創用CC授權條款，作為該計畫的授權機制。而最常用的，就是「姓名標示─非商業性─相同方式分享」與「姓名標示─非商業性─禁止改作」兩種授權條款。但是，這樣就可以處理所有授權的需求嗎？ 當「非商業性」遇上商業授權，要怎麼處理呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就這幾年輔導數位典藏處理授權使用的經驗，發現幾個使用創用CC授權的單位，並未積極的規劃授權業務；當接到商業使用的授權申請時，確又是非常需要專業的協助。在這裡分享一些我的經驗。 首先，必須先為典藏單位找到授權的法源依據，確認單位內是否訂定了智財權相關的管理辦法。在中央研究院，有的研究所已經制定了授權辦法與收費機制，有的則尚未有任何規劃， 所幸中央研究院總辦事處的公共事務組有長期處理科技移轉經驗，並且早已訂定了&lt;a href=&quot;http://otl.sinica.edu.tw/index.php?t=17&quot;&gt;相關辦法&lt;/a&gt;，例如：「中央研究院研究成果發展管理要點」、「中央研究院著作權處理要點」等。有了授權辦法當作後盾，典藏機構在授權業務上， 自然減少了可能觸法的疑慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，要搞清楚授權業務的行政程序，掌握簽約的流程，並了解簽約所需要的時間。商業授權時常伴隨著時效性，廠商常常有時間壓力，會儘量要求在最快時間內完成簽約。 所以需要努力瞭解簽約過程中，要經過哪些關卡，備齊哪些文件，這樣雙方才能確保授權工作的推展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著，授權單位最關心的，當然就是如何鑑定典藏品的價值，如何收取合理的授權經費。授權費用的收取，一般有「一次授權金」與「回饋金」兩種收費設計，這兩種收費方式可以同時使用，也可以只取其一。 有的單位沒有收費的機制，也不知道是否能收費，就以製作成的商品作為回饋，當作代替。通常，授權單位會希望參考國內外相關單位的收費標準，設定固定的費用。但是商業授權不是單面向的決定，而是單位與廠商之間的互動過程； 除了授權經費的收益之外，透過商品的推廣，對於典藏網站與授權單位，也有推廣效果。設定固定授權金額有方便、爭議少等優點，但是卻失去彈性，對於特定業態的廠商，等於關閉了授權的大門。 例如：一張影像收費1000元，出版廠商若規畫了300張圖片來製作經典圖冊，在授權費上就要立刻支付30萬元，對於廠商來說，是個不小的負擔。光就如何提供便利的授權服務的角度來看，如果建立了授權機制，就已經打開了授權利用的機會； 至於是不是每次都能順利跟廠商達成合作，未必是考量的重點。不過就推廣的角度來看，能了解廠商的需求，以有彈性的規劃授權方案促成合作，並增加各種收藏品的加值使用，回饋社會，也應是授權單位重要的考量面向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;採用創用CC方式釋出數位化的典藏品，是授權單位將收藏向公眾釋出的第一步，可以讓網路散布者、教育單位等，更放心的使用授權單位提供的素材，達到推廣與回饋社會的效果。但是「非商業性」的授權條件， 卻不是授權單位免於處理商業使用的保護傘。若是遇到商業授權的申請時，才發現單位本身並沒有相關設計，讓使用者抱怨，就表示既有的授權機制不夠完備。在數位典藏這個領域，因為聯合目錄與數位典藏與學習成果入口網的推廣， 大大增加了各單位典藏品的曝光機會。典藏品商業使用的機會越來越多，因為典藏單位無「法」可依循而使典藏品無法授權的狀況也時有所聞。希望這篇文章，對於初次面對商業授權的單，能提供些許幫助。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 29 Apr 2011 09:50:43 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">510 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/510#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>創用CC授權與數位典藏—應用之現況與展望</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/440</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;楊擴擧&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;h3&gt;一、前言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;隨著資訊科技與數位化技術之進步，帶動重視文化傳統之國家進行數位典藏，將蒐藏之文物加以數位化，使公眾得以藉此近用典藏文物，進而對於數位化之成果予以加值利用。數位化典藏之文物一方面可保存文化，一方面亦可將典藏內容拓展至教育、研究與社會發展之各領域，健全數位內容產業鏈之發展，並將數位內容推向國際。也因此，我國為加速文化資訊產業升級，確保學術發展優勢，一九九八年起即由行政院國家科學委員會陸續推動「數位博物館計畫」、「國家典藏數位化計畫」、「國際數位圖書館合作計畫」三項計畫，二００二年起則為「數位典藏國家型科技計畫」（前名為「數位典藏國家型科技計畫」，第一期自二００二年至二００六年，第二期自二００七年至二０一一年，二００八年整合「數位學習國家型科技計畫」而更名為「數位典藏與數位學習國家型科技計畫」，以下簡稱：數位典藏計畫）。數位典藏計畫係承襲先前各項計畫的經驗，目的係將國家重要的文物典藏並數位化，藉以保存及推廣國家文化資產，並兼顧教育大眾之目的。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;二、創用CC授權條款於數位典藏計畫應用之現況&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;數位典藏計畫為使數位典藏機構之數位化成果，得以有效之方式釋出與擴散，因此對於數位化成果對外授權機制與模式之建立，由「授權平台規範機制推動子計畫」負責分析與探討國內外數位典藏之智慧財產權與授權相關法規議題，例如，數位典藏機構之數位化成果於法律上之性質，數位典藏機構與產業之合作模式，以及「商業性授權」與「非商業性授權」（包括公眾授權，其中即包括「創用 CC 授權」）等授權模式之可行性評估與模式之建立等，進行研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有關上開之各項與數位典藏授權有關之議題，又以「公眾授權」最受到重視，並列為推動之首要目標，數位典藏計畫亦在發展前期引進創用 CC 授權條款作為將數位典藏成果對外釋出之基礎模式，鼓勵典藏機構以創用 CC 方式釋出數位化成果，使公眾得以方便近用，促進社會層面應用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前參與數位典藏計畫之各項計畫（包括機構計畫與公開徵選計畫），在同意參與數位典藏計畫時，必須一併同意將該計畫之計畫成果，包括數位化資料【數位物件（如數位影片、錄音、影像）、後設資料】、系統（資料庫、網站等）、計畫文件（計劃書、管考報告、典藏品清單、盤點表）以及論文、光碟、出版品等，以選用創用 CC 「姓名標示-非商業性-相同方式分享」2.5台灣版及後續升級版本，或創用 CC「姓名標示-非商業性-禁止改作」2.5台灣版及後續升級版本，為對外釋出之主要授權條款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;換言之，現階段參與數位典藏計畫之各項計畫執行者，必須同意將計畫成果選用創用 CC 授權條款對外釋出，主要之採行原因是因創用 CC 授權具有降低授權成本、保障著作人權益、方便使用者搜尋，且可與國際接軌等優點。然而，創用 CC 授權在數位典藏之實際應用上，亦非毫無困難。首先，數位典藏機構本身對於典藏品未必享有權利，主要是因為典藏品之來源可能是一般民眾之捐獻，或是未經約定權利歸屬之計畫成果，抑或是由公開市場購買而來，來源不同之典藏品可能屬研究人員所有，或研究人員與典藏機構共有，亦有可能機構本身僅有所有權，而並未取得該典藏品之著作財產權（例如受贈之畫作），因此得否將該等典藏品予以數位化，以及數位化成果能否以創用 CC 授權條款對外授權，均有其困難。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;創用 CC 授權在數位典藏計畫之應用中，除上述之困難點外，其實最主要的還是在於數位典藏機構的數位化成果之權利狀態並非每一筆都很清楚，數位化成果中可能包括文字、影音、圖片等，各筆資料之權利狀態並非均完全相同。若在同一資料庫中，由於各筆資料之權利狀態非屬一致或清楚，因此無法一體適用創用 CC 授權。數位化成果資料量龐大，且未完全藉由盤點程序釐清權利狀態，乃是數位典藏計畫應用創用 CC 條款對外授權之困難點，此亦為數位典藏計畫強調盤點程序重要性之原因。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;三、未來展望—代結論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前數位典藏計畫加值運用之商業性授權，雖係蓬勃發展中，但對於非營利性之使用，更是對外應用之最，因此如何深化非營利性之利用效果，藉由創用 CC 授權之方式，擴散數位典藏成果，或許是將來可思考的一個重要方向。以創用 CC 搜尋引擎之發展而言，如數位典藏成果能以創用 CC 作為授權使用之方式，則可讓全球使用者可藉由上開搜尋引擎接觸數位典藏成果。除此之外，創用 CC 授權亦可降低數位典藏成果利用人取得授權之成本，以及減輕數位典藏機構人員授權業務之負擔，並兼顧政府資訊公開之要求。展望未來，在創用 CC「創作分享、快樂使用」精神之下，我國數位典藏成果在公眾授權領域中，應可藉由創用 CC 授權而適度地釋出，並使公眾得以近用，進而提升我國數位典藏成果之國際能見度。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">440 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/440#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>從公眾授權談科學教育和研究的普及</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/438</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;莊庭瑞、周文茵&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（本文截錄自第八屆兩岸三院資訊技術交流與數位資源共享研討會會議論文集內容）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;科學的普及傳播&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;科學教育正從菁英教育轉向公眾教育，並逐漸受到各界的關注與肯定，也致使科學傳播的方式更加活潑多元。科學消息的傳播是科學知識普及的重要關鍵，科學傳播的意涵幾乎等同於科學普及。因此，如何正確、深入、廣泛、快速且有效地傳播，成為科普教育的重要議題。而科普不僅由傳統科學知識推廣，轉變成為全民科學素養的提升，也融入關懷與平等的教育意涵，將縮小城鄉差距納入規劃思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科普知識的傳播，除了在課堂教學的內容外，也或透過報章雜誌的科技新知、科普知識的翻譯、科學雜誌的出版、科普節目的製播，以及如科普研習營、科學特展、科普講座、科學競賽、科學季等科普活動等不同形式呈現。而在科學知識的傳佈上，教案素材、數據資料、實驗方法、以及軟硬體教具設計的廣泛流通使用，分外重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在網路基礎建設成熟的今日，科學研究與科學教育的資訊交換與累積，似乎變得更容易、迅速與多樣。然而現行著作權體制對於著作的散布使用，卻有嚴厲的限制：在未獲得著作權人的事先許可之前，除非確為合理使用，不得使用其著作。為求著作的廣泛流通，著作權人對公眾事先、明確的著作使用授權聲明，已逐漸普及。目前常見的公眾授權條款，在軟體程式碼方面有 「GNU一般公眾授權條款」(GNU General Public License, 簡稱GPL)，在一般著作方面則有「創用CC授權條款」(Creative Commons Licenses)。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;科普教育網站與公眾授權條款&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;科學教育與數位資源網站使用公眾授權條款的趨勢，在台灣逐漸普見。例如「數位典藏與數位學習科技計畫」的聯合目錄，就將計畫中完成的魚、貝、植物等數位照片以創用 CC 授權釋出；而「&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://learning.froghome.org/&quot;&gt;蛙蛙世界學習網&lt;/a&gt;」則提供許多青蛙的相關知識。教育部也透過&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://isp.moe.edu.tw/&quot;&gt;教育部數位教學資源入口網&lt;/a&gt; ，方便教師們將教案置於平台上，彼此交流，而不用擔心侵權的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在國外，&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://phet.colorado.edu/&quot;&gt;PhET&lt;/a&gt; 則是美國的一個成功例子。這套軟體由諾貝爾獎得主 Carl Wieman 於2002年在美國科羅拉多大學物理系所發起的計畫逐步建立。這套互動式模擬教學軟體，對中學、大學教師們講解科學概念相當有幫助。教師們可以藉由這套軟體，講解如化學反應平衡或是量子力學等艱深的觀念，亦可以當作虛擬實驗，以取代危險或是昂貴的實驗器材（如雷射或核分裂的裝置）。這套軟體的特色之一，在於它整套都是採用公眾授權方式釋出。可以直接執行的模擬程式（執行檔）採用「創用 CC 授權條款」或是「GNU一般公眾授權條款」，而其原始碼採「GNU一般公眾授權條款」釋出。因其採用公眾授權，方便使用者複製、散布、轉譯，透過大眾的協力，目前已經有多種語言版本可以使用，&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://phet.colorado.edu/en/simulations/translated/zh_TW&quot;&gt;華語版本&lt;/a&gt;在台灣則非常受到歡迎。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;大眾參與的科學教育與研究&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在研究的方法和程序上，科學的普及化，還可以探究大眾參與的層面。也就是以大眾共同參與某項研究所需特定工作的方式，加快研究工作的完成，或是讓研究工作更周延。這類大眾參與的研究項目，以美國加州大學柏克萊校區發起的 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://setiathome.berkeley.edu/&quot;&gt;SETI@HOME&lt;/a&gt; 為濫觴。這項工作號召網際網路上的參與者，提供他們個人電腦的計算資源，共同分析電波望遠鏡的觀測資料，以尋求可能的外太空智慧跡象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了提供各自的計算資源，以協助研究工作的進行，大眾自身也可投入研究資料的分類、分析工作。這方面的新近例子是 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.galaxyzoo.org/&quot;&gt;Galaxy Zoo&lt;/a&gt; （星系動物園）。這項研究使用 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.sdss.org/&quot;&gt;Sloan Digital Sky Survey&lt;/a&gt; （史隆數位天空觀測）的資料，請大眾就研究人員所整理出的巨量星系影像，在網站上一一進行分類。透過眾人的協助，讓星系相關的研究假設，得到進一步檢驗。在這同時，經由大眾的觀察辨別，也因而發現前所未見的天體類型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，百科全書式的條目整理和解說，是散布科學知識的常見方法。以 Wiki （維基）共筆工具，眾人合力線上編寫眾人所需的知識性、事實性資訊，也是參與式的科普知識生產方式。這方面則屬維基媒體基金會所維運管理的 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.wikipedia.org/&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; （維基百科）最為著名。前述星系動物園和維基百科都使用創用 CC 授權條款，來散布網站上眾人所創建的成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在高等教育的課程教案與教材分享上， &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://ocw.mit.edu/index.htm&quot;&gt;MIT OpenCourseWare&lt;/a&gt;（麻省理工學院的「開放式課程網頁」）首開風氣之先，鼓勵該校教員將授課內容以創用 CC 授權方式，發佈于該校專屬網站，方便眾人轉載散布使用。同時 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://p2pu.org/&quot;&gt;Peer 2 Peer University&lt;/a&gt; （同儕對同儕大學）這項計畫，更是以草根的力量，進行大學科目的教材散布以及數位學習的學分認證。這項計畫同樣採用創用 CC 授權，以確保該網站的資料，可以持續被眾人使用和更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現代科學技術發展十分迅速，影響範疇廣達我們生活的各個層面；而整體科技創新能力的提升，將有賴公眾科學素質的提高。科學教育的普及，更深遠地來說，其實攸關國家競爭力。世界經濟論壇（WEF）的全球競爭力指標中，「效率增強」與「創新與成熟因素」都是與科學技術甚為相關的評比項目；而推動契合國家發展需要的科學教育工作，也儼然成為全球各國共同思維。如：美國科學促進會 (American Association for the Advancement of Science) 提出「2061計畫」，以改革中小學科學教育課程；英國政府也在2000年公布《國家科學教育課程標準》；澳洲則推動「全國中小學科學計畫」。大眾參與的科學教育與研究範例，以上僅列舉一二，其間各式樣態推陳出新，目不暇給，這方面台灣仍需要快步趕上。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 01 Oct 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">438 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/438#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>從公有物（commons）概念的轉化談本地創用CC應用經驗</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/420</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;方念萱&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;由多位政大新聞系老師學生組成的「學術應用與文化傳布」研究團隊，近三年來進行「數位典藏與數位學習國家型科技計劃」下「數位典藏與學習之學術與社會應用推廣」分項計劃中的子計劃。我們援用知識公有物（knowledge commons）的概念探討推廣數位典藏（物）的各式團體的作法、思維，從中我們得見推廣、運用學術與文化公有物的人士、團體對於資源（common resource）、財產(common property)的認知。研究過程中，我們回頭檢視國際公有物研究學會（International Association for the Study of Commons）更名、修正任務宣言的過程，對應本地社會對於公有物（commons）的思考，認為確有進一步檢視本地用語與經驗相互作用的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年美國成立了國際共同財產研究學會（International Association for the Study of Common Property,簡稱IASCP），2006年，學會更名為國際公有物研究學會（International Association for the Study of Commons）。更名，看起來事小，但是箇中涉及的是學術研究社群對於commons的認識的轉變。2003年12月出版的學會刊物 The Common Property Resource Digest (CPR Digest)上就有幾位重量級學者針對1989年學會設立之初所立下的任務宣言（mission statement）提出應該修正、與時俱進的呼籲與分析。其中，Charlotte Hess 提出早先IASCP組織重視的是自然資源的治理管理議題；這一切起源於開發中國家自然環境隳壞的趨勢。非洲的連年乾旱是當年大家聚焦的問題所在，但是這並不意味共同財產只限於開發中國家的資源。只是初期的會議以此為題，因之後續會議的論文多聚焦於開發中國家的自然資源，完全沒有關乎全球、資訊、都會等任何「新公有物」（New Commons）的討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就字面而言，當時使用property 這概念的也遠多於使用pool這概念的人，倒是commons一詞為大家通用，即使沒有具體定義，但是咸指對公共財、文化遺產、分享資源的公開近用。Hess在文中提到創會之後接下來的十年間，屬於新公有物的討論日漸增加，到了1996年，全球公有物、資訊公有物、都市公有物、知識公有物等類屬紛紛成立，各類屬下的論文日漸增加。新公有物儼然成為眾人注目的焦點了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2004年，CPR Digest 討論全球化下對commons形成的挑戰，挑戰不同於前，自我標示的的名號是否隨之而變？這涉及學術社群認同、定位的問題再起。文摘中的專文來自第十屆IASCP雙年會會中Erling Berge的演講，他特別提到，「我們援用的概念是否應該妥善定義、內涵一致性高，而可以具體無誤地越過專業與文化的疆界，跨領域傳達、溝通呢？」Berge進一步指出科學語言的意義與用法往往不靠界定，而是由社群中人經年累月的使用而發展出彼此共識，他接著提供IASCP使用共同財產（common property）、共同經營（common pool）、資源（resources）、共同經營資源（common pool resources）、公有物（commons）、社群（communities）等字詞概念的頻率數目，然而，「共同財產（common property）出現在我們的任務宣言中、公有物(commons)沒有」Berge在提供了數據 ─「共同財產」這概念被引用46次，而「公有物」概念使用上計有128次 ─ 之後，提醒大家。問題轉為「我們要一個概念指涉、概念範疇沒那麼具體清楚但是包容性大的概念(fuzzy)？還是要一個有著妥善、具體定義(well defined)的概念呢？」在Berge看來，公有物（commons）這概念好就好在來自不同文化的人在自己的生活世界中早有經驗、可以無礙地指認、兩造得以就此進一步溝通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berge同時以另一個當時任務宣言中也沒出現的概念「共同經營資源」為例，指出就其排他性與耗損性而言，看起來定義清楚，但是，不見得人人都對排他性、耗損性有著同樣的經驗與認知，經驗世界中不同的人對這兩概念的體認可能一如對公有物的體認一樣含混(fuzzy)。Berge在演講、在文中邀請大家試想當時宣言中使用的概念「財產」帶來什麼樣的意象？他認為這名詞對知此有限的人來說，引發的聯想就是日常生活經驗到的、兩人因結褵而數算、登記的共有財產（如房舍）之屬。即便共同財產這概念進一步觀之也有其含混之處，但是Berge指出，本來有關「公有物與財產的研究」（The study of commons and property）會因為概念名詞的沿用而讓人以為聚焦「共同財產的研究」（the study of common property）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國際共同財產研究學會（International Association for the Study of Common Property,簡稱IASCP）就在上述討論出現兩年後（2006）更名為國際公有物研究學會（International Association for the Study of Commons）。我們在台灣進行有關數位典藏學術傳佈與文化近用的研究，訪談推廣團隊 ─ 特別是自己建置、典藏，其後或同時自行推廣傳布的團隊 ─ 的時候，他們對於創用CC的概念並不反對，但是認為即令是CC，也是從財貨、從私有的經驗上再轉生，問題是不只一個社群、團隊告訴我們的他們的經驗中、他們認知到（recognize）的從來就不是先私後公、先自有再公共的創作；「本來就是一起的」，受訪團隊明白回應。即使不特別引用CC的標誌、安排，他們也不擔心。當我們問及當不識的他人取擷援用他們運動的概念、甚至誤植誤用的時候，他們作何感想？有的耕耘經年的團隊告知概念推廣上可能有偏，但是網路時代可以互動討論，而且，上任何搜尋網站查找，推廣團隊早年就開發這概念的績證歷歷在目。但是，成也網路、敗也網路；受訪團隊也有人無奈表示，在網路高度發達的今天，科技促使(enable)人隨取隨用，科技促發的習慣強過創用CC的諄諄教誨，甚至誇張地說，網路提供、召喚（afford）了不告 ─ 即使不是告知原創者，而是昭告網路天下 ─ 而取的可能性，這是推動CC文化的挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在本地的訪談上，我們從本地對於公有物（commons）的認知體驗為何，逐漸發現大家談的其實多為網路這平台與公有（common）在概念上與實作上的相生與拉扯。本地對公有物的既有認知是什麼？對承載、傳散、促發公有物的網路平台的既有認知以及認知轉換的挑戰與空間為何？這些是該進一步探究的議題。徒法不足以自行，從傳播溝通的角度看來，要進行的不只是強化法源，更要植基在我們文化上運用語言、建構真實。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Thu, 31 Dec 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">420 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/420#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>數位典藏資源如何做商業加值運用？</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/418</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾/採訪編輯&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;今年（2009）七月中旬，財團法人資訊工業策進會「數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫」與百貨業者首次合作展出，以數位典藏圖像為主的加值商品。這些商品，都是應用國家數位典藏的圖像或是資源，透過一系列引導與設計後，由廠商們投資生產而成的創意商品，並與百貨業者商談展出，一方面開發通路；另一方面也替百貨業者營造主題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台灣創用CC計畫多年來致力於創用CC授權條款本地化的工作，目前已經有為數不少的創用CC授權釋出的素材，然而在商業運用這個部分仍待開發。這次創用CC電子報特別規劃前往資策會訪問取經，主要是想要瞭解數位典藏的資源在做商業加值的過程如何，以及未來的可能為何，也可供創用CC授權的採用者與其他業者參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次受訪者為數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫協同主持人&lt;strong&gt;何文雄顧問&lt;/strong&gt;（以下簡稱&lt;strong&gt;雄&lt;/strong&gt;），與數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫聯絡人&lt;strong&gt;李佳穗&lt;/strong&gt;（以下簡稱&lt;strong&gt;穗&lt;/strong&gt;）小姐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：可以請您先談談，當初為何有這個計畫？以及如何運作？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們主要就是要把數位典藏的部分資源轉換成商業用途，我們當時想，與其訂一個授權模式，不如我們來做一個律師團隊。有點像是公辦律師，當他們發生有需要授權的時候就可以來幫忙。那什麼情況會發生這種授權的狀況呢？有一些廠商也不知道什麼素材可以用，所以我們就辦一些媒合活動。這並不是直接把這些典藏資源變成商用，中間設計師、律師、法務、商用合約都很重要。資策會並不是在做經紀中介的角色，因為這個市場還不成熟也不夠大，就不足以支持經紀商。所以我們在做的就是建立一個機制及應用個案。幫這些典藏機構搭橋並建立經驗，比如拉進食品公司或是電子公司。其實我們的工作就是搭蓋橋樑，媒合各種創新的組合。網站是一個手法，辦研討會也是一個方法。國科會也有一些計畫可以找合作廠商。簡單來說，接橋工作就是先讓他們認識，然後才有機會談。真正遇到問題就找律師來協助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：此次商品展出之前，貴單位還有舉辦設計商品比賽，這個比賽必須使用數位典藏素材，請問這個過程為何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;其實我們在授權之前，做了素材商業化智財權的審查工作。因為在聯合目錄上，總共有三百多萬筆的資料，大部分的典藏素材對於背景故事幾乎沒有多做描述且授權窗口不是很清楚。所以我們97年花了一整年從國立歷史博物館「國家歷史文物數位典藏計畫」、國立屏東科技大學「台灣原住民文化園區館藏文物數位典藏計畫」、中國文化大學華岡博物館「近現代珍貴文物數位典藏系統之研製」、中國技術學院視覺傳達設計系「李石樵數位美術館計畫」與「李澤藩素描創作手稿數位美術館計畫」五大計畫去找，有沒有什麼具有商業價值。比如像是一些畫作，就有商業的價值，那像一些古契約可能就是比較具有文化保存的價值。所以我們會從有商業價值的去看，包括華岡博物館。在談的過程當中，我們先請老師或是計畫把沒有授權問題的圖像勾選出來，通常都有四五百筆資料，有問題的就放一邊，因為有問題的話是連授權都不行。接著我們再找四大領域的專家，包括數位學習、數位出版、數位娛樂還有視覺設計，請他們先挑選一些有商業價值的圖像後，我們就放在數位典藏創意加值商用平台上。任何人在這個平台上看到的圖樣都是授權沒有問題的，那他如果有興趣的話，在平台上頭都有標示授權的機構與方式，或是授權的窗口。未來我們希望可以直接做線上授權，甚至開發線上合約產生器，加速典藏機構與廠商間授權流程。那經過去年一年我們發現，這個合約不只一種模式，有所謂商品回饋、授權金收取的方式、那也有前一年是商品回饋，然後接下來你賣超過多少以後他就跟你收授權金的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：貴單位的新聞稿中提到「資策會積極促成41個數位典藏單位，釋放將近500筆可直接授權的典藏素材……」，請問目前釋放的權利狀態為何？如何執行？例如，是開放給參加創新商品設計徵選活動者才可以無償使用、還是需付授權金？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;基本上，比賽有鼓勵的性質。我們是鼓勵他們從平台上授權沒有問題的圖像去找，如果沒有適合的圖像，可以到聯合目錄去找，我們再幫他談授權。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;其實競賽時拿出來用應該不用授權，不過當然商品要量產的時候，就必須要談授權。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;在競賽的時候我們會先幫他們和授權單位，在競賽階段，還沒有商業行為產生，可以不用付錢。要做商業利用的時候，再去談授權。那這次在遠百展出的商品，都是已經在競賽的時候就談好了，有些比如說是他要先量產1000件，其中會回饋典藏機構100件，讓他們當禮物或是賣都可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：您剛剛提到，資策會提供的法律諮詢服務之法律團隊，那這些律師如何產生？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們去年跟台大謝老師合作。今年就找顧問公司；都是有執業的律師。第一年是推薦，第二年是公開徵求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：他們主要協助的項目為何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;其實我們的律師團對過去做的事情有，第一個北中南巡迴講課活動，他們都會配合在現場做解說，告訴典藏機構跟廠商常會碰到的問題；第二個，我們的平台是24小時，所以不管是廠商或是典藏機構不論是什麼時候都可以透過這個平台來提問，我們的律師在三天內就會回覆；第三個我們會有研究案，今年我們有兩個研究案，第一個是針對新企業的營運模式研究，主要針對我們文化創意產業這種新興產業的營運模式作建議。第二個研究案就是計價跟鑑價，也就是說這些文化無形資產你要怎麼做計價跟鑑價的工作。這塊也是他們幫我們做研究，在年底會有結果；第四個就是個案輔導大概有上百件；第五個就是博物館有一些營運方式，像是故宮、奇美，請他們針對國內外博物館在加值上的運用做一些調查。&lt;br /&gt;
雄：像之前我們有一個廠商，他本來是要用典藏單位的東西，結果跟授權機構談不攏，我們也是請律師處理。但是其實到了更細節，像是品牌、商標什麼的話，廠商還是要自己找律師才能處理。我們主要提供初步的諮詢服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：此次規劃的活動參與狀況如何？實際達到商業銷售狀況如何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;十天的產值大概是一百萬，有將近25家廠商， 600多個系列商品，在這十天當中還有一些促銷、媒合、網路的活動。本來遠百對於相關行銷活動就很拿手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：在商品企畫方面，都是如何進行的呢&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;今天廠商要負擔的是製造跟通路的成本，我們在合作過程中，就是引導。我們會建議他們從沒有重複性這方面去做開發。比如我們今年蠻成功的是一個案例，有一家公司「創意連結」他用了中研院生物多樣中心中的秋海棠衍生出一系列商品，包含那些杯盤，這些在現場都賣到要用訂貨。數位典藏很多是以標本型態呈現，經過創意再轉化出來的產品就很美，包括以秋海棠的線條做成燈具、沙發布套等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：您覺得在這個過程當中，有沒有什麼問題？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;其實我們有個隱憂，就是文化商品的消費市場還不夠大。政府有一些補助，但是這些商品能不能賺到錢，還是問題，如果賺不到錢的話，就會變成政府沒有補助就沒有人要做。所以我們在營運模式這一塊就必須做一些突破，例如說這些典藏內容能不能跟電子產品做結合，我們的電子產品現在很缺內容，但到底是缺什麼內容，所以這一塊很重要，不然協助廠商賺錢真的很難。第二個就是通路的問題，其實台灣現在很少有在做文創商品，雖然故宮有，但是還是不夠。這也是為什麼我們要選百貨公司談，這次他們可以說是贊助，幾乎沒有賺錢，就是為了讓他們形塑出來一個文化氛圍，我們要讓百貨公司覺得這一塊可以促銷，形成差別化。也讓消費者知道百貨公司也賣文創商品。下次可能考慮一些觀光飯店或是大型展覽活動像是花博這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：可否請問貴單位明年的計畫會是什麼？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;我們希望明年用更多資源讓廠商那些已經做出來的商品，到更多通路去賣，所以今年就是著重在商品銷售。希望運用團體戰的方式銷售。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們聯合目錄研究性質比較高，商業性比較少，不過我們有平台，有幾百筆的經驗，所以如果我們來做一些檢索，就不太一樣，我們在商業性上的東西有很多增加的東西，將來希望可以提供上萬筆商用的資訊。第二個，是很多元素需要故事的包裝，變成商品也比較容易賣，所以我們希望典藏機構在故事跟知識加值的部分更好用，也更容易行銷。舉例義美，就跟故宮授權了四個皇帝，這四個皇帝吃的餅乾很養身，你要不要吃？這樣對商品才會形成購買動機。所以典藏機構的知識性可以增加。另外，我們也還發現很多典藏的東西很適合做電子書，知識跟文化的傳承很多，所以我們想要把典藏的東西導到公共圖書館去，那當然這也很複雜，授權條件是什麼，比如一個故事，典藏機構不大可能作一些編輯、排版的工作變成一本書，要變成書一個要花錢一個要花工程，那我做的東西圖書館用，要不要付錢？所以我鼓勵圖書館在閱聽的部分應該要編預算，數位典藏變成電子書的過程中還有很多商機。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">418 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/418#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>數位典藏計畫公眾授權政策之引進：中研院民族所的經驗</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/402</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;張藝鴻 / 中研院民族所研究助技師&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;數位典藏計畫引進公眾授權之概念並非新鮮事。從聯合目錄的建置到非商業與商業加值利用之應用，一旦談到數位化典藏品開放利用的議題，公眾授權的鬼魂就不時會冒出來騷擾一下數位典藏上游單位的執行者，這些騷擾從結果論上來看不是太成功，創用CC的標誌今日幾乎從藏品的釋出授權條款中消失了，根本的問題牽涉的範圍很大，但對像中研院民族所（以下簡稱民族所）這般生產數位典藏資料的單位來說原因其實非常單純，即典藏單位缺乏一套適當的制度化規範來「合法地」將藏品以公眾授權條款對外釋出。本篇短文說明民族所數位典藏計畫推動制度化規範之經驗。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;背景與典藏資料之權利性質&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;資料性質和釋出方式間有高度的關聯。對那些不具商業利用價值的個人創作，採用允許任意散佈與再散佈之公眾授權條款釋出是非常合理的；對具有高度經濟價值、被別人取用後自己就無法再好好過資產階級優渥生活的營業秘密來說，要不要採用公眾授權就得好好思考。但在這兩種極端間的資料，該不該釋出以及該採用何種授權方式釋出，涉及的議題其實大多是典藏單位的政策，以及是否存在一套足以免除可能之使用與法律風險的制度。民族所數位典藏就屬於這類中間性的資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前民族所數位典藏含括的藏品可粗分為三大類。&lt;strong&gt;第一類&lt;/strong&gt;是田野工作中所採集的被研究族群之物。由於人類學的基本研究方法是參與觀察法，研究者在研究的過程中會基於各種因素、以不同的方式從田野地中取得一些和當地文化相關的文物，其中有非常具有藝術價值而可納入美術品（fine art）範疇者，也有幾乎沒有任何裝飾性，但有助於研究者理解其文化脈絡的日常生活用具。民族所最初是以「標本」的形式蒐集文物，直到1998年才成立一個小型的學術研究博物館，負責處理文物的蒐集與展示作業。這類收藏在授權上的特性在於其皆非民族所之「著作」，在大多數的情況下，其原初創作者若非不可考，就是無法由現行之著作權相關法規所定義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二類&lt;/strong&gt;資料也是田野工作的產物。人類學者必然十分感謝音像記錄器的發明及普及，透過攝影、錄音、錄影等方式，人類學者可以重顧田野的場景以捕捉在參與觀察當下無法立即發覺或紀錄的現象，而在這些紀錄盡完他們最初設定的研究任務後，有很大一部份也進入了民族所博物館成為其視聽收藏。田野紀錄在紀錄的當時並非為了攝影美學之目的，而很難有商品性的利用價值，但在歷經歲月流動後，卻是研究變遷和比較的重要素材。這類收藏在釋出上的難題，則在由於人類學紀錄有某種程度上的私密性，而不一定都適於對外大量的散佈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三類&lt;/strong&gt;是民族所的研究成果。民族所數位典藏計畫進行了台灣人類學研究相關之地圖、論文、以及書籍的數位化工作，並為各種資料建立其後設資料。透過資訊系統的整理，已有的研究成果與素材可以有效地被查詢、重組以及再利用，而有助於未來研究工作的進行。相較於前面兩類資料，這類資料的釋出牽涉到的授權議題比較明確（雖然不代表容易解決），即其都有明確的著作者及著作權利擁有者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族所的這三大類收藏，所牽涉到的釋出與否與採用何種授權方式釋出之議題各自不同。民族所數位典藏計畫在進行第一期五年計劃之時，儘管已經考慮到了釋出與授權問題，而進行了對外授權採用創用CC之規劃，但此授權規劃一直欠缺足夠的單位授權，而造成資料中的大部分都無法順利釋出。由於第二期數位典藏的目標在數位化成果之利用，因此從去年（2008）開始，民族所即開始進行所內制度規範的建立。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;政策之決定與制度化建立&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;採用公眾授權來釋出典藏資料，第一步且最核心的問題在「是否需要對外釋出」，這和資料擁有單位對資料擁有目的及利用方式之理念有關，換句話說，這是純粹的政策決定。對民族所而言，由於民族所是一個國家的學術研究機構（國家機構的定位意味者其收藏某個程度上是公有的，學術性質則意味著其產品不是以商業利益為主要考量，而是研究成果的能見度），人類學的學科特性又被要求要有回饋被研究者的倫理性（民族所常面臨被研究社群要求閱讀和取回其相關藏品的要求，對外釋出是一個好的解決方案），加上整個國家型數位典藏計畫的政策要求資料必須對外釋出（換句話說，民族所數位典藏計畫沒有不將資料釋出的選擇權），而使民族所能順利地作成了將典藏資料對外釋出的政策決定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來的問題，則在採取何種釋出方式？這個議題常被簡化為「所有權利保留」與「公眾授權」之對立，其選擇也是純粹的政策決定。民族所數位典藏決定採取公眾授權的原因，涉及了幾個不同層次的考量，包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;民族所的收藏絕大多數都來自被研究社群，我們常面臨民族所是否有權「擁有」這些收藏的質疑，將藏品採公共授權釋出可稍稍緩和質疑；&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;由於民族所藏品的性質，多數的使用要求都是教育與研究用途，也多會被同意使用，採用公眾授權，有助於降低民族所處理授權要求的管理成本；&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;採用公眾授權意味著將民族所藏品某程度上釋出到公眾領域，相對於所有權利保留的授權狀態，這讓民族所會更嚴肅地面對藏品權利狀態的清查工作。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;在政策確立之後，我們開始進行一系列所內制度規範的建立。民族所先組成了一個小型的數位典藏委員會來協助進行共識的建立、政策的決策、以及所內各單位之協調工作，然後才進行法規制度的擬定。由於民族所的典藏並非皆由民族所創作，也並非所有權利均由民族所所擁有，因此我們認識到僅僅通過對外釋出授權方式的規範是不足的，而必須要建立一整套從收藏、內部管理、資料權利清查到釋出的完整規範，才有辦法讓典藏資料順利地應用公眾授權條款。這類法規的重點在於我們期待能讓未來的藏品在入藏之時就已經進行了適當的權利清查工作，而使其能夠順利地由民族所以公眾授權方式對外釋出供研究者與大眾利用；對目前已由民族所收藏的藏品，則有權利狀態釐清與重新取得權利以採用公眾授權釋出的依據與準則。另一方面，在整個過程中，我們同時確立了採用公眾授權而非採用某個特定公眾授權條款的共識。民族所的典藏資料性質不盡相同，不一定能完整適用於某個特定的公眾授權條款，因此我們保留同時採用不同公眾授權條款，甚至自行擬定符合公眾授權精神之授權條款的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族所花了大約一年的時間才完成上述的工作。有了這些共識與法規，民族所數位典藏將在近日對外釋出，其中多數的藏品會採用創用CC授權條款。我們希望這是一個好的範例與經驗，提供和民族所具有類似性質，並有意採用公眾授權條款對外釋出其典藏資料的典藏單位參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;（本文整理自2009數位典藏與數位學習國際會議「Policies for Public Licenses Adoption」講稿）&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 03 Apr 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">402 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/402#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>當創用CC授權與數位典藏相遇</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/384</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;周文茵&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;典藏機構常擁有大量的前人及當代的珍貴作品，也有將其典藏品與大眾分享的任務。然而在現行著作權法的限制之下，卻不能充分利用許多交換與應用的機會，難以發揮網路的公眾近用本質。另一方面，創用CC公眾授權條款在互享創作的使用需求下應孕而生，是「全然權利保留」思考外的另一種選擇。創用CC公眾授權條款以簡易的語言，明定所授權作品的使用權利，減低了該作品的權利人與利用人在授權事務上的負擔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;典藏機構採用創用CC授權條款的可行性思考，於現今顯得日益重要。然而，典藏品以數位化的方式對公眾釋出，此看似簡單想法的背後，卻需要經歷繁複細膩的著作權釐清過程，以及多面向的策略思考與評估。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在推廣創用CC授權條款的歷程中，「數位典藏聯合目錄」是我們的取經對象。「數位典藏與數位學習國家型科技計畫」以國家經費所支持，基於「取之於民，還諸於民」的立場，「數位典藏聯合目錄」的主要工作即在於將典藏之數位化內容以簡易目錄的方式供公眾查詢利用，而此概念恰巧與創用CC授權的公眾近用精神相符。我們很高興有機會能與數位典藏領域的專家，積極討論公眾授權應用於「數位典藏聯合目錄」的可行性與實務作法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從這些討論，我們發現一般人（包括筆者）對著作權法並不十分瞭解。主要原因是現行著作權法將著作權利切割多樣且細微，致使大眾對著作權法下的各種權利，以及之間概念的釐清，在瞭解上就感到相當吃力。而理論上的定義與實務上的判斷，也有執行上的距離。譬如著作權法下「改作」有以下的定義：指以翻譯、編曲、改寫、拍攝影片或其他方法就原著作另為創作。那麼將一首音樂做為自製影片的背景配樂，這首音樂是否已遭到改作？我們似乎很難就上述的定義，清楚的做出判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，資訊科技顛覆了傳統的散佈管道，產生了多樣的交換方式，促成混搭形式的數位內容（如多媒體影片），進而改變公眾對著作的使用習慣，加劇衝擊傳統著作權法上的定義與範疇。譬如：「傳閱」的行為在實體世界是實物的傳遞與閱覽，而這樣的行為，轉換到資訊網路上，則無論是瀏覽或是轉寄的「傳閱」行為，都觸犯到著作權法。這類的善意或無意行為，在著作權法的框架下，變得有時時觸法的可能。這些以個人為源頭的數位內容如部落格、網誌、上傳網站等，其釋出行為比起內容匯集單位（collection holders）在數位化內容的釋出，實務上更顯複雜。在釋出的過程中，我們發現由於典藏品的數量相當龐大，加上著作權狀態模糊，在釐清自過去累積下來諸項著作的權利狀態這項工作上，產生很大的行政成本以及執行上的困難。釐清著作權利狀態的進程，或許可以採取循序漸進的方式，也就是說，可對最高釋出效益的數項著作，先釐清其著作權利，並採公眾授權方式釋出；再逐步擴充到具主題性的收藏類別，然後擴及到全部已數位化的典藏品。期間並輔以成本效益的評估，以及階段性的策略目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，典藏品數位化的工作，目前常有以計畫的方式進行。計畫主持人是否即為相關的權利人？亦是該計畫的執行機關（或單位代表人）才是權利人？這也是數位典藏品在釋出時，授權依據上的議題。另一個議題是，進行數位化的原件雖是典藏單位所收藏擁有，但卻不受著作權法保護（古籍、古物等）；以著作看待，他們已納入公共領域（public domain）。以直接翻拍方式所產製的數位物件，若無任何創意，僅是重製逾著作權法保護年限的作品，典藏機構似難以著作權人身份，將之以公眾授權方式（或任何授權方式）釋出。然而，翻拍原物件產製數位內容的工作本身，卻也是勞心勞力，需要相當的成本。當釋出公眾無償利用的同時，是否有其他方式以表彰產製的典藏機構，也是實務面的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述的議題，突顯出著作權在實際操作面的困難度與繁複性，而奠基在著作權法上的公眾授權方式與授權條款，也在此顯現出它的侷限性。或許在典藏機構考量採用創用CC授權方式的同時，可以進一步思考所要達到的目標以及其成本效益，並且以循序漸進的方式，採階段性的釋出。創用CC授權是希望尋找在「著作權全部保留」與「公共領域」兩極之間的彈性條路；亦是在現行著作權體制下，妥協而生的產物，在於突破現行著作權法上的限制，而非各種著作權疑難雜症的特效藥。採用時不用視之為唯一選項，而再次陷入二元對立的處境。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 06 Jun 2008 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">384 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/384#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>創用CC在數位授權上的應用</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/369</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;潘英海&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;前言：潘英海老師，曾任職於中研院民族學研究所，現任職於暨南大學人類學所，並曾擔任原住民數位典藏計畫第一期計畫主持人及人類學主題小組召集人，對於原住民資料數位化保存及數位內容應用與交換不遺餘力。此次特別邀請潘老師，藉由其實際經營原住民數位典藏所面臨的授權問題來切入，討論創用CC授權在數位授權上的實際應用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數位內容產業在發展的過程中，授權是最令人頭痛的問題。第一期數位典藏國家型科技計畫（2002～2006）在執行的過程中，也不例外，授權一直是最難處理的問題。在執行數位典藏計畫的過程中，數位授權之所以不容易處理主要是的原因有好幾種：（一）執行數位化工作的單位或個人，並不一定是內容的所有者；（二）內容所有者不一定擁有該內容的智產權；（三）擁有內容智產權，但不等於擁有數位形式的內容智產權；（四）擁有數位內容授權，但是針對每一筆資料時，同一授權者可能有不同的態度。數位授權若沒解決，當然就影響到數位內容的流通以及數位內容產業的發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;針對數位授權的問題，近年國際間推行「創用 CC 授權」（creative commons）的概念，而此運動在國內正方興未艾。「創用 CC 授權」的精神主要是讓數位內容的權利擁有者，願意釋放出某些（或是部分）權利，讓數位物件得以流通，以促進數位資訊的交流與分享。然而，「創用 CC 授權」的精神如何普及於數位典藏國家型科技計畫卻是個難題。有鑑於第一期的教訓，第二期國家型科技計畫開始實施時，總計畫辦公室就要求各個計畫主持人簽署數位內容授權的同意書，但在實踐上卻是個問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們認為，授權同意書的簽署是基於一種「給錢的是老大」之心態，「強迫」計畫主持人釋放數位內容的權利。我們認為這種方式不值得鼓勵，是一種違反「數位人權」的作法，並沒有尊重數位內容提供者的專業判斷。雖然近年來總計畫也在鼓吹「創用授權」的作法，但是效果不彰，我們認為主要是因為許多數位內容是提供者（個人或單位）的心血，並不是一個「創用」的概念就可以說服所有人。中央研究院民族學研究所執行的「台灣原住民數位典藏國家行科技計畫」（以下簡稱「台灣原住民數典計畫」）也無可避免地遇到相同的問題。如眾所周知，解決數位內容授權的問題不僅是曠日廢時，更常面臨的是百般無奈的窘況。「台灣原住民數典計畫」為了此問題，設計了一套解決方案，在此提出來供大家參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「台灣原住民數典計畫」的想法很簡單，我們在系統整體規劃時，在後設資料的規劃中加了「開放時間」屬性與「授權方式」屬性的兩個欄位。前者是針對每一筆數位資料預定開放的時間進行管理上的設定，例如：從資料進入資料庫後的一年、二年、三年或五年等等；後者是針對每一筆數位資料的授權狀況進行管理，例如：版權所有（copyright）或採用創用 CC 授權的狀況。下列圖示說明了「台灣原住民數典計畫」從後設資料的規劃處理複雜的數位物件的授權問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Digital%20Archives%20of%20Institute%20of%20Ethnology%20User%20Interface.jpg&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/digital_archives_of_institute_of_ethnology_user_interface.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單地說，「台灣原住民數典計畫」認為每一筆數位物件都有不同的授權狀況，我們不可能用一種授權的模式含括整個資料庫中所有的數位物件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要之，目前數位授權可遵循兩種模式：「版權所有」與「創用 CC 授權」。前者雖然保護了數位物件的所有者或授權用有者，但是數位物件不易流通，因為使用者與數位物件擁有的個人或單位聯繫、溝通、取得授權的過程需要許多時間；後者雖然鼓勵數位物件的流通，但是對於數位物件提供者而言，他可能並不是願意將所有的物件都以創用 CC 授權的方式流通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，如果我們可以讓數位物件提供者，或是提供單位，針對每一筆數位物件來決定該數位物件的開放時間和該數位物件的授權方式。我們相信不但數位內容容易流通，數位授權的問題也變得單純多了。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 05 Oct 2007 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">369 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/369#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
