<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 電子書</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E6%9B%B8</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>開放出版：回應數位時代、與更多讀者同樂</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20151223</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;柯俊如 /編譯&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;為什麼要以創用CC授權書籍呢？本文將告訴你幾個創作人的故事，讓你知道他們是怎麼想的，而開放授權帶給他們什麼好處！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;http://creativecommons.tw/sites/creativecommons.tw/files/imagecache/blog-img/4570034365005824.jpg&quot; style=&quot;height:266px; width:650px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
此圖無已知版權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;開放授權讓讀者更容易取用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界銀行在2012年訂定&lt;a href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/32335&quot;&gt;開放取用(open access)政策&lt;/a&gt;，世界銀行自己做的研究會以創用CC 姓名標示授權，委託第三方的研究則以創用CC 姓名標示—非商業性—禁止改作授權，這個&lt;a href=&quot;https://openknowledge.worldbank.org/&quot;&gt;開放知識庫(Open Knowledge Repository)&lt;/a&gt;現在已經有超過13200份刊物可以下載。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開放取用計畫領導人及世界銀行出版人Carlos Rossel,表示，世界銀行的職員與作者反應良好，而且知識庫一上線就有超過200萬的下載量，可見大眾的需求量很高。他們最近做了一份有關開放取用政策的調查，結果顯示74%的使用者說他們會因為採用開放授權而更願意使用這些內容，而且學術界有71%的人會將知識庫的資源作為課堂讀物。Carlos猜測應該是因為學生可以免費取用這些刊物，老師才指定這些文章當成教材。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聯合國教育社會與文化組織UNESCO在2013年4月也決定採取開放取用政策，以創用CC姓名標示—相同方式分享的授權條款釋出刊物，並在同年年底發布開放取用資料庫，現在已經有超過450份開放授權的刊物。之前他們往往需要個別回應翻譯請求，現在則可以省下這個過程，而且相較以往只印製200份、分送到150個辦公室，刊物的流通範圍更為廣大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，UNESCO的機構人員一開始並非完全接受開放授權，因為他們為了這些刊物投入許多，認為不應該讓他人輕易取用並翻譯。Abel Caine自從2009年起就擔任UNESCO開放教育資源的計劃專家，他希望藉由釋出刊物，可以帶來像是維基百科群眾協力的效益，像是可能會發現網路上非正式的翻譯比UNESCO之前專門請來的昂貴翻譯者更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;開放授權減少出版成本、加快出版速度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉丁美洲注重藝術、數位文化、數位管理的線上文化中心&lt;a href=&quot;http://articaonline.com/&quot;&gt;Ártica&lt;/a&gt;想要發行一本書卻苦無經費，於是使用創用CC 姓名標示—相同方式分享的授權條款。釋出後，不僅&lt;a href=&quot;http://www.articaonline.com/e-book-arte-y-cultura-en-circulacion-introduccion-al-derecho-de-autor-y-las-licencias-libres/&quot;&gt;電子書&lt;/a&gt;有超過4000次下載次數，兩個月後也有出版社主動接洽他們要發行紙本書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;負責人Mariana Fossatti說：「創用CC授權條款相當大程度的助長了這個流程，因為出版者跟作者不再需要簽訂契約。出版者只要將這份素材重新編輯就能變成一本漂亮的書籍。」、「我們受益良多，因為我們有機會閱讀實體版本的書，這是我們缺乏知識、時間及製作技術與成本的書籍形式。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;開放授權彰顯社群精神並回應數位環境的改變&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anil Prasad是&lt;a href=&quot;http://www.innerviews.org/&quot;&gt;Innerviews&lt;/a&gt;的創辦人。這是第一本線上音樂雜誌，創辦於1994年，累積了大量珍貴的音樂人訪談。Anil在2013年10月將這些深度對談以創用CC姓名標示—禁止改作授權釋出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anil是因為看到許多音樂家都採用創用CC授權而做出此決定。他說：「我總是很好奇，是否你可以在沒有傳統著作權的情況下推出東西，而且仍然保留一些控制權。有了創用CC，就創造出一個很棒的組合概念。」在釋出這些訪談之後的幾個月，Anil就發現他的電子書成為iTunes上的冠軍，而且網站流量大增，採訪與合作機會也增加了，他變得前所未見的忙碌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我對於這個決定並不感到後悔。當我採用創用CC授權時很多人都很關注且感到不可置信，像是傳統雜誌的那些讀者。我收到很多充滿大寫字體及驚嘆號的電子信件，說我將會失去未來的營利機會，以及會使它們的影響力減弱。我想這反映出數位世界中的市代變遷。」Anil表示，他作為第一本線上音樂雜誌，現在再度擁抱變得的數位時代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且實際上並沒有人濫用這些作品，反而因為Premier Guitar、In Rock等雜誌轉印，讓音樂家的知名度也提升。現在讀者可以從許多媒體與管道獲得這些音樂家的資訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014年，在20周年慶Innerviews網站改版時，網站上有個說明未來道路的宣告，指出這個網站屬於每個人。而創用CC展現了這樣的社群精神，人們可以自由分享、在他人的作品上創作、改善自己與他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;開放授權是珍惜粉絲的授權選項&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SL “Lisa” Huang在2014年3月以筆名為moniker SL Huang自助出版第一本小說&lt;a href=&quot;http://www.slhuang.com/books/&quot;&gt;零和遊戲&lt;/a&gt;，並採用創用CC姓名標示—非商業性—相同方式分享授權。他是MIT的數學碩士生，由MIT的Hal Abelson教授得知創用CC後便開始使用，他很高興今日的作者有這麼多授權方式可選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lisa說他當然支持對於創作者的保障，但是他也不希望粉絲因為分享或改編他的作品而被告，他甚至不想要有這個可以告粉絲的權利。Lisa很欣賞粉絲的熱情創作，並認為粉絲的活動對於創作者是有益的。因此，使用創用CC授權其實就是在表達「這些我認為應該合法但是卻是非法的東西，我就讓它們變成合法的！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lisa表示許多人會擔心採用開放授權的風險，但是與其擔心作品使用者不付錢，不如擔心沒有人使用。「要做這個決定仍然是很可怕的，但是就算不這麼做也很可怕。顯而易見的是，選擇最嚴格的權利控制無論如何都是最安全的，這就是帕斯卡的賭注(Pascal’s wager)。」因此，他鼓勵創作者不僅要權衡創用CC的利弊，也要權衡傳統著作權的利弊，而不要將傳統著作權當成預設值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每個月，Lisa都因為他的電子書獲得一筆收入，而且他也正打算要出紙本書，第二本書將是第一本書的續集，將於2015年出版。他說：「我注意到當我談論我的書時，人們對於創用CC非常感興趣。許多人問我為什麼決定採用創用CC授權，身為一個作者，這是很棒的事。有幾個創用CC相關的銷售平台也已經聯絡我，希望主打我的書籍。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參考資料&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://teamopen.cc/anil/&quot;&gt;http://teamopen.cc/anil/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://teamopen.cc/lisa/&quot;&gt;http://teamopen.cc/lisa/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://teamopen.cc/carlos/&quot;&gt;http://teamopen.cc/carlos/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://teamopen.cc/mariana/&quot;&gt;http://teamopen.cc/mariana/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://teamopen.cc/abel/&quot;&gt;http://teamopen.cc/abel/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Tue, 22 Dec 2015 23:56:36 +0000</pubDate>
 <dc:creator>dkoooh</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">1191 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20151223#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>對抗DRM</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20110523-1</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;盧美慈&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;一、淺談DRM技術&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DRM技術，全名為Digital Rights Management，中文有稱呼為「數位權利管理」或是「數位版權管理」，其技術內容在於「為保障著作權人之著作內容，以科學技術限制檔案之使用。」&lt;a href=&quot;#_ftn1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;DRM不僅限制檔案之複製，亦限制使用者對於該檔案進行修改、加密等行為。DRM無所不在，現代人每天使用的軟體如 Adobe Acrobat 、 Microsoft Office、APP Store等，或多或少都具備此功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DRM技術大抵區分為下列幾種：&lt;br /&gt;
1) 限制使用時間，即限制消費者得使用該數位內容的期間。&lt;br /&gt;
2) 限制使用次數 :限制使用者對該數位內容的使用次數，將消費者得開啟、編輯或列印等行為限制次數。&lt;br /&gt;
3) 限制使用地點:係指讀取該數位內容之電腦或讀取裝置限於消費者下載該數位內容之裝置，即使將該數位內容複製並移動到其他讀取裝置，皆無法開啟或使用該數位內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，在權限管控的部分，依照數位內容之性質不同，權限控管程度各有不同。舉例來說，若該數位內容係文章性質，通常會限制其複製、修改、重製甚至是限制其列印次數；若數位內容為影音性質，會限制其複製、剪輯、修改等權限；而不論數位內容為何種性質，皆會限制消費者對該內容進行進一步加密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呈前述，由於DRM技術本身限制了消費者使用數位內容的權利&lt;a href=&quot;#_ftn2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;，並且侵害數位內容消費者之隱私權。且因為DRM技術設置後會持續存在，並不因該數位內容之著作權保障期限經過而消失，使得已進入公領域之數位內容，仍需付費購買授權，此部分也被認為DRM技術已經過度保障著作權，反而與著作權法鼓勵創新之目的相悖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、反對DRM技術之潮流興起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為DRM已經過度限制消費者使用權限、侵害隱私權之虞，過度保障著作權而不利創新等問題，自由軟體聯盟在2006年時，即發起「對抗DRM日」(Day Against DRM)&lt;a href=&quot;#_ftn3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;， 此活動在於結合世界各地之社會公益團體、網站以及個人，盡其全力告知大眾「DRM技術是一種危險的科技，將使得大眾必須放棄自己對電腦的控制或是放棄自己對某些數位媒體的接近使用權。&lt;a href=&quot;#_ftn4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在2010年2月25日，自由軟體聯盟以及線上權利組織決定將每年度5月4日定為「國際對抗DRM日」&lt;a href=&quot;#_ftn5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;。並且持續主張數位產業界應該使消費者重新獲得合法購買數位檔案之自由使用權，否則DRM只會淪為數位限制管理（Digital Restrictions Management）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、從創用CC角度看DRM之未來&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在反對DRM技術者之努力下，DRM所造成的爭議已不如以往地多，目前DRM僅存於電子書籍、電影、音樂等數位內容中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DRM技術與創用CC相關的比較如下&lt;a href=&quot;#_ftn6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;：&lt;br /&gt;
1) 創用CC授權並不允許授權人將DRM放入將採取CC授權之作品中：創用CC之目標在於促進作品流通並且以創用CC之搜尋工具讓使用者可以清楚知悉該作品的授權範圍並且免費加以利用。若置入DRM顯然將違反作品進行創用CC授權時之授權規定，並且和創用CC開放授權之目的不符。&lt;br /&gt;
2) DRM技術之爭議性反而凸顯了創用CC授權的特點：DRM是藉由科技來阻止或妨礙作品之分享和協作；而創用CC目的在於藉由創用CC網站之技術，最大化作品分享和協作之機會。就此而言，DRM具有反社會利益的性質，創用CC則是具有促進社會利益之性質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若將眼光放遠，DRM最終仍會敗在自由文化的風潮之下。在自由文化促進者的努力下，透過開放式教育、開放式政府以及自由軟體聯盟發起之活動，當社會已將「分享」和「協作」根深蒂固後，DRM將被社會大眾揚棄。&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#_ftnref1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; Christopher T. Wheatley,&lt;em&gt;Overreaching Technological Means for Protection of Copyright: Identifying the Limits of Copyright in Works in Digital Form in the United States and the United Kingdom&lt;/em&gt;, 7 Wash. U. Global Stud. L. Rev. 353(2008)&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; 例如Digital Consumer 網站所提出之「消費者權利聲明」，指出消費者對於數位內容產品應有以下六大基本權益：易時使用權；易地使用權；備份權；對於合法取得之數位內容，消費者有權利決定採用何種工具播放；對於合法取得之數位內容，消費者有權利決定將之轉變為其他更方便的檔案格式；消費者有權利使用工具實行上述權利。參見Digital Consumer.org ,&lt;strong&gt;Bill of rights&lt;/strong&gt;, available at &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://digitalconsumer.org/bill.html&quot;&gt;http://digitalconsumer.org/bill.html&lt;/a&gt; (last visited May 19th.)&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.fsf.org/news/may-4-day-against-drm&quot;&gt;http://www.fsf.org/news/may-4-day-against-drm&lt;/a&gt; (last visited May 19th.)&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://libreplanet.org/wiki/Group:DefectiveByDesign/Day_Against_DRM_2011#Blog&quot;&gt;http://libreplanet.org/wiki/Group:DefectiveByDesign/Day_Against_DRM_2011#Blog&lt;/a&gt;(last visited May 19th.)&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; 同註3。&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;#_ftnref6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; DRM (a day against），&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/weblog/entry/27312&quot;&gt;https://creativecommons.org/weblog/entry/27312&lt;/a&gt;(last visited May 19th.)。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Mon, 23 May 2011 08:06:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>bonjovilll</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">512 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20110523-1#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>一個完美的電子書：不只是好看還要料好實在！</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20101005</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;Hui-Yin Wu&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;大家好我是Helen，上一次有寫一篇關於電子書開放潛能的文章，接著希望稍微討關於網路上用各種XML標示語言，例如 Docbook、DITA、TEI 等語言標示的檔案在轉換到 EPUB 使用的 XHTML 檔案時，避免內容或架構相關資訊流失的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我實習期間，聽到了一個蠻有意思的比喻：資訊流失就像草原上有一隻牛在吃草，一旦把牛拿掉，就無法把牛補回去—就像一個結構性較高的檔案〈例如XHTML檔〉轉成一個比較重呈現的檔案〈例如PDF檔〉有一些細節就會在轉換過程中流失，無法轉回原本的檔案。&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;001.JPG&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/001__2.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;p&gt;(Fig1. 失去的資訊是無法找回來的)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
而這個問題隨著網路的發達而逐漸受到關注，問題無法從下游往上解決，畢竟失去的細節就很難再找回，而應該從檔案的根本做起：轉換過程中如何保留足夠的資訊，讓轉換過後的檔案能順利轉回去。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;淺談XML標示語言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;現有的XML標示語言可以用來定義豐富的語彙，Docbook、TEI 〈Text Encoding Initiative〉與 DITA 〈Darwin Information Typing Architecture〉只是比較常見用來標示電子檔案的其中三種語彙，因為 XML 有可以自己設計標籤的特性，又透過 namespace 可以在同一份文件理使用多種字彙，使 XML 有高彈性、用途廣的特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而每一個 XML 語言都有其各自用途、語彙、結構上的特色。舉例說 Docbook 比較適用於論文以及科學相關文件標示，因此它有一個複雜的槽狀結構，一層層下去，並且它的語彙中增加許多資訊科技的字彙；TEI 則是比較適合用在文學、語言學，以及原始文獻的標示與保存，它針對人文計算科學領域提供非常細部的標示〈如 Fig.2 所示〉；DITA 與 Docbook 性質上比較相似〈都是偏向自然科學文獻標示〉但結構卻與前二者完全不同，它重主題性以及主題與主題之間的關聯，因此檔案出來會有網狀或是樹狀的架構。&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;002.JPG&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/002__2.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;p&gt;〈Fig2. TEI 歷史文獻的標示〉&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
而在檔案轉換的同時，很有可能會失去甚麼？例如剛剛看到各個語言都有其獨特的結構，轉換後就必須硬把它填入一個截然不同的結構中，或是因為跨語言之間的語彙不同，使有一些語彙的本意會流失。因為 XML 語言變得如此之複雜，每一個語言都有自己的特色，如何找到一個共通、每一個語言皆適用的轉換規則又更困難了。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;資訊的重要性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;為何會覺得這個議題值得探討？因為在數位化的時代中，當文獻被電子化的時候，如果沒有良好的記錄工具，資訊在複雜的傳遞與檔案轉換的過程中是很容易流失的。資訊的保留不但是提高一個檔案的應用性、廣為傳播，更是保護著作權、作者及使用者權利很重要的一環，資訊的流通也可以引發的聯想、激盪創意與創新。&lt;br /&gt;
這些資訊其實不只是給人看，還是要給機器解讀的。目前語意網正努力發展出一個讓機器可以更容易「理解」資訊的方式，讓使用者在搜尋、利用網路資源時能在電腦的協助下更容易找到需要的資訊。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;小結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;拍照只能擷取你現在看到的畫面，卻無法記錄這個畫面背後的故事，不過隨著各種 XML 語言以及語意網的發展，網路能夠提供給人的服務會越來越多，也提供新的紀錄方式，讓你所得到的，遠遠超過眼前的畫面。期望在科技的進步下，能夠顧及資訊的保護又同時鼓勵資訊的開放，讓資訊激發創意、創意也將帶來更多創意以及整體網路效能的提升。&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt;WYS is not just WYG—The Importance of Preserving Information in EBook Documentation&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hi! My name is Helen. Last time I wrote an article about the open possibilities of eBooks, and would like to further discuss the various XML document markup languages across the web such as Docbook, DITA, and TEI. Also, I hope to discuss the importance in preserving structural and content level information when converting these XML documents to EPUB vocabulary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;During the summer internship, I heard an interesting metaphor for data loss through format converting: in a picture with a cow grazing on the grassland, if one was to remove the cow, then we would not be able to replace the space with the same cow. Similarly, when a highly structured and content specific document such as Docbook (an XML vocabulary) is converted into a more presentational document type such as EPUB or PDF, some details will be lost, and without the critical data, it would be impossible to transform the document back to its original form.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;001.JPG&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/001__2.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;p&gt;(Fig1. Lost data is irretrievable)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;This problem is brought to light with the advancement of internet technologies. Since it would be difficult to find a solution for the end user, the alternative is to try and preserve as much structural and content level information while converting a file to ensure that the least amount of data is lost.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Simple Introduction to XML (Extensible Markup Language)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;XML is a language to define mark-up vocabularies for use in different application domains. There are an abundant number of XML vocabularies that can currently be found across the World Wide Web; Docbook, TEI (Text Encoding Initiative) and DITA (Darwin Information Typing Architecture) are just a few examples. XML has many strength including flexible vocabulary and the capacity for developers to import namespaces and to create personalized specifications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Every XML language has its usage, vocabulary set, and structural characteristics. For example, Docbook has a more complicated embedding structure and an emphasis on elements for use in computer science and technical documents. TEI on the other hand has a vocabulary suitable for linguistic and literary content markup, and also markup for manuscripts for digital preservation purposes (See Fig. 2 for manuscript markup example). DITA is related to Docbook in that its vocabulary is more suited for document markup in the field of computer science. Differently, however, DITA has a more map-like structure, emphasizing relation between topics.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;002.JPG&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/002__2.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;p&gt;〈Fig2. Manuscript markup in TEI〉&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;When converting a file from languages like TEI to XHTML, what is lost? For example, the structure of the document, or the different vocabulary for content markup, these things are often lost through the conversion. Because each XML vocabulary is complicated in its own way, each has its own characteristics, it would be difficult to find a conversion method that would fit all languages without the loss of information.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;The Importance of Information&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Why then is it important to preserve all this structural, content, and metadata information? We live in an era where most documents are being digitalized, and the importance of preserving that which is original and recording necessary background information becomes essential. Through the complicated conversions and transmissions, data is easily lost. By preserving information relevant to an e-document, we maintain its accessibility, its reusability, and moreover protect publisher rights and allow smoother flow of information at the same time. Open and accurate information inspires, and ignites creativity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Not only does well marked-up information benefit open creativity. It also helps machines understand and interpret our documents. Currently, the idea of the Semantic Web and also the above mentioned markup languages do just this: they help the computer to interpret documents, and in turn, make web resources more applicable and make software and search engines work more intelligently.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;End Note&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;By taking a picture with a camera, any camera, we could only get the picture we see. A photograph would not be able to record the whole background story. However, with XML and the various markup vocabularies, and the recent development of semantic web tools, the Internet can provide more and more services to the end user, and creates a new way to record, to preserve information. In other words, What You Get is “more than” What You See. It is in hope that with the advancement of technology, information can be protected as well as widely accessible from every point of view, igniting creativity, and through creativity, raise the Internet to a new level.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">225 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20101005#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>以網路為新閱讀媒體: 電子書的創意開放潛能</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20100919</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;Hui-Yin Wu&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;大家好！我是 Helen，是今年創用 CC 的暑期工讀生，目前就讀政治大學英國語文學系(輔修資訊科學)，對電子文學相關議題有興趣，因此這次實習也做了一些電子書與電子檔案標示語言相關研究。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;引言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2008年，微軟總裁 Steve Ballmer 在與華盛頓郵報記者訪談中提出：十年內所有實體印刷媒體都會消失，所有內容將電子化透過網路傳遞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距離 Steve Ballmer 的預測只有兩年，出版業就面臨電子書新技術引進的挑戰。在2010年第二季，亞馬遜電子書銷售量首次超越實體出版，每有1本實體書就有1.43本電子書出售。蘋果、索尼、亞馬遜、微軟也紛紛嵌入電子閱讀技術到他們的各種行動通訊設備中。同樣值得注意的，今年7月28日台灣的第一個網路電子書城 Pubu 成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底何謂電子書？電子書將如何影響平面媒體？會如何激發創造力、催化開放標準以及自由思想的普及？或是科技的進步會使電子書又再經歷一次革命？希望能從中探討一些問題，也為未知的可能性留一些想像空間。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;IDPF 與 EPUB 介紹&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;談及電子圖書相關議題，第一個就必須先介紹 EPUB。EPUB 由國際數位出版聯盟（IDPF）在2007年發表的電子書出版官方標準格式，取代了原來的開放式電子書標準 Open eBook。現今大多數的閱讀器〈亞馬遜的 Kindle 是一個例外〉都支持 EPUB 的檔案格式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前 EPUB 最新版本是2010年七月發表的2.0.1版，而下一版，2.1版預計在2011年一月發表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EPUB 的目標在於提供一個開放且自由的電子書標準，包含可搜尋的文字與圖片、在跨閱讀器及閱讀平台都可正常顯示、並提供數位著作權與版權資訊內嵌機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EPUB 標準共包含三份規格：開放出版結構 (Open Publication Structure；OPS)、開放包裹格式 (Open Packaging Format；OPF)、以及 OEBPS 容納格式 (OEBPS Container Format；OCF). 他們之間的關係可用一個圖表示&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;epub_container.jpg;&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/epub_container.jpg&quot; style=&quot;width:300px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;EPUB 標準最棒的地方，簡言之，就是它是由網頁組成並壓縮成 EPUB 檔：使用者想出版自己電子書時不需要對程式語言或是電腦軟硬體有極深的認識，出版門檻相對比較低。雖說數位版權以及著作權問題也將因此而生，但如此低的出版門檻更能激發創意以及使創作在網路上廣為傳播。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;文字的排版與呈現&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;EPUB 的內容與呈現由 OPS 規格規範。內容的標示是使用 XHTML 的一個子集，主要是移除所有互動性的內容標示〈例如表單製作〉而內容樣式的呈現主要是由 CSS 樣式來做設定，目前是支持到 CSS 2.0。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實 EPUB 對於內容與樣式的限制與原本自由且開放的原則有矛盾性存在：雖然個人化樣式是被允許的，但規範中同時要求跨平台呈現的一致性，也因為對於閱讀器規格沒有嚴謹的規範，使每個閱讀器呈現同一電子書檔的方式會約略不同，個人化樣式也相對比較困難。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;互動性與多媒體的嵌入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;電子書與實體書有甚麼不同？當然因為形式是一個電子檔，流通性較高、增加可攜帶度，同時也因為不需要紙，應該較能獲得環保團體親徠。不過真正在電子書與實體書之間畫上界線的是數位文學的興起；Katherine Hayes 曾定義電子文學為「並非由電子化的平面媒體轉換而來，而是『與生俱來』的數位內容，也通常以電腦為傳播與閱讀平台的文學。」Underland Press 一家外國出版社進而用 &quot;Wovel.&quot;，即「網頁 (Web)」與「小說 (Novel)」兩字組合成的新詞描述這種新文學形態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然 EPUB 目前不支持影音內嵌與互動性內容，但未來標準可望會讓閱讀器提供相當好的支援，這樣才與傳統書本電子化有所區分，創造一種新的互動式媒體、網路文學，讓電子書的內容更加豐富多元。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;出版與作者資訊&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之前曾提及，EPUB 的低技術門檻使版權與 DRM 相關問題浮現。如何讓出版資訊能被各種閱讀器讀取、編譯還尚待解決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EPUB 目前是使用 Dublin Core Metadata Initiative 來標示出版資訊，其元素是用 &quot;dc:&quot; 做為開頭以顯示它是 Dublin Core 的元素。Dublin Core 使出版資訊標示變得更容易，不過它疏鬆的內容規範使書與書之間的標示不一，一本平面書可能有獨有的 ISBN，電子書卻是沒有一個公定的 ID 標示方法，版權資訊的標示也沒有固定模式，使各種閱讀器無從讀取或是理解電子書相關資訊。&lt;br /&gt;
雖說現在電子書出版資訊的標示仍然沒有一定規範，隨著語意網技術的成長與發展，使用者可以用 W3C 設計的 Resource Description Framework (RDF) 來更明確標示文件中的出版資訊。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;國際化以及跨文化議題&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;EPUB 對於出版業是一種轉機，提供許多新可能性，不過目前它對於跨文化，或是非西方文化的文件出版，尤其是亞洲文化的支援仍然相當不足，很多人希望新的規範中能增加如直排書寫、Ruby 註解支援等等，這樣不只是出版商，同時文化保存、數位典藏相關工作也會因而受益。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有鑑於電腦與網路技術不斷提升，電子出版的重要性也隨之提高。儘管至今仍有許多議題尚待討論，但望及 HTML5 與 CSS3 的進步，各種例如 DocBook、 TEI、DITA 的電子文件標示語言發展，以及電子書技術趨於成熟，一個創意、開放、自由的新網路媒體讓人相當期待！&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;EPUB: A Stage for Free, Open, and Creative Media&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hi! My name is Hui-Yin, I am a summer intern at Creative Commons Taiwan. I am currently in my senior year in the English department at National Chengchi University, and I have a minor in computer science. I have an interest in literary computing as well as electronic literature, thus I have been studying ebook and document markup this summer.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Introduction&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;In a lunch session with the Washington Post, Microsoft CEO Steve Ballmer said an alarming statement regarding the future of the publishing industry: that printed media will disappear within ten years and all content will be delivered electronically over the internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Only two years away from his prediction, the publishing industry has turned upside down. In the second quarter of 2010, sales of e-books on Amazon for Kindle surpassed sales of hardcover books by 143 e-books for every 100 hardcover books sold. Apple, Sony, Amazon, Microsoft are all embedding e-reading technology into their mobile devices. To cap all, on July 28, 2010, Taiwan&#039;s first internet e-book store called PUBU was established.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So what are e-books? What impact will they bring to printed media? How will they stimulate creativity, open standards and free thinking? Will they also cease to exist in a few years if technology continues to advance? I hope to look into some of these questions, but some I shall leave unaddressed for further speculation.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Introduction to IDPF and EPUB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;To talk about ebooks without talking first about EPUB would seem foolish. EPUB is the official standard for e-publishing set by the International Digital Publishing Forum (IDPF) in 2007, replacing the original Open eBook standards. Most ebook readers today, with an exception of Kindle, accept the EPUB format.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The newest version of EPUB is EPUB 2.0.1 which came out July 2, 2010. Version 2.1 is scheduled for release in January 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The purpose of EPUB is to provide a free and open e-book standard which can display text and searchable graphic images, have good compatibility between readers, and provide DRM and metadata embedding support.&lt;br /&gt;
There are mainly three components in the EPUB specification: the Open Publication Structure (OPS), Open Packaging Format (OPF), and OEBPS Container Format (OCF). Their relationship may be described in a diagram:&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;epub_container.jpg;&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/epub_container.jpg&quot; style=&quot;width:300px&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The awesome thing about EPUB standards is that it&#039;s, in a word, a group of webpages zipped into a file. One wouldn&#039;t need profane knowledge about programming languages or technical aspects to create and distrubute their own epub book. Of course, this raises the issue of Digital Rights Management and copyright, but doubtless, the low publication bar will encourage a wide distribution of textual content over the website, igniting a flame of creativity.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Textual Content and Styling&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The content and styling constraints of EPUB documents are specified in the OPS specification. The content is structuralized using a subset of XHTML that removes all interactive content. The layout of the e-document is decided by the CSS stylesheet, which in EPUB should support CSS 2.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The paradox of this publication structure is that it allows personalized styling and layout, yet it asks for presentational consistency between different readers. However, it is true that various readers tend to render various texts differently, which makes personalized styling difficult, since it is rendered differently across readers.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Interactive Content and Media Support&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;What makes an e-book different from a physical book? Of course, with the form of a electronic file, it is much more portable, environmental, and can be widely distributed. But furthermore, it triggers the birth of electronic literature, which defined by Katherine Hayes exclude print literature that has been digitized, is by contrast &#039;digital born,&#039; and (usually) meant to be read on a computer. Underland Press calls this a web novel, or a &quot;Wovel.&quot;&lt;br /&gt;
Although EPUB has not yet supported video and audio embedding nor interactive coding, it is hopeful future standards and readers will provide such support. In a sense, an ebook is no longer merely the digitalizaing of a physical book, but text media for the internet, a new media form that combines all sorts of visual entertainment in one.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Metadata and Bibliographic Information&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As mentioned previously, the ease of digital publication by EPUB standards brings the question of copyright and DRM into light. How copyright and metadata can be standardized for all machines to understand and interpret is a difficult question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EPUB adopts the Dublin Core Metadata Initiative for presenting metadata. The prefix &quot;dc:&quot; is added to its elements to indicate a dublin core element. It provides a simple way to markup metadata. However, it raises as many difficulties as it resolves: there is not a standard way for expressing copyright information. One could simply mark a work as &quot;CC-BY-NC&quot; as well as other copyright statement. It would be impossible to ask browsers to interpret such metadata information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A possible, though still immature, solution may be found with the development of the semantic web. The Resource Description Framework (RDF) designed by W3C serves the purpose of marking up the metadata in a document.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Internationalization and Cross-Culture Issues&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;EPUB offers many opportunities to the publishing industry. However, support for cross culture publication, especially for Asian languages such as Japanese is not sufficiently supported. Many hope that the new specifications will allow such features as vertical text and provide Ruby support for annotating. This is not only for the benefit of the publishing industry, but also for cultural preservation in digital archiving.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Speculation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;With the constant improving of computer and internet technologies, the importance of e-documentation becomes more and more significant. Currently, HTML5 and CSS3 are under development, various document markup languages such as DocBook, TEI, DITA are flourishing across the World Wide Web. The improvement of ebook technology and the prospects of a creative, open, and free internet media is definitely exciting.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Sun, 19 Sep 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">222 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20100919#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>印度出版者+創用CC=給愛看書的印度小朋友一個看書的機會</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20100618</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;王珮儀 Pei-yi&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;過去，在台灣，為了讓住在偏遠地區的小朋友可以有更多接觸到書本的機會，而有捐助故事書等書籍的活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，在印度，一個名為 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.prathambooks.org/&quot;&gt;Pratham Books&lt;/a&gt; (以下稱 Pratham)的非營利兒童書籍出版者，為了讓印度的小朋友可以看得到市場上具有良好品質、合理價格、且各種不同印度語言的兒童書籍，Pratham 於他們的 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.scribd.com/prathambooks&quot;&gt;Scribd&lt;/a&gt; 網頁上，採用創用CC「姓名標示-非商業性使用-相同方式分享｣授權條款，讓大家可以直接看到這些故事書。之後又改變授權政策，將前述授權條款改為限制較少的創用CC「姓名標示｣授權條款，並且又將政策擴張，將他們的其他書籍貢獻至公共領域，並鼓勵大家混搭創作他們以創用CC授權所釋出的作品。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;http://creativecommons.tw/sites/creativecommons.tw/files/styles/news-list/public/imagecache/blog-img/A_Book.jpg?itok=HqSmPY34&quot; style=&quot;height:250px; width:690px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
(圖片來源：&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/people/35026043@N03&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Pratham Books&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:%22Vision_-%22A_Book_in_Every_Child%27s_Hand%22_-_Flickr_-_Pratham_Books.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;以CC BY授權釋出&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在幾個月前，Pratham為了國家視盲協會(&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.nabindia.org/index.htm&quot;&gt;National Association of the Blind&lt;/a&gt;)，將三份作品，請 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.radiomirchi.com/&quot;&gt;Radio Mirchi&lt;/a&gt; 以錄音製作之方式重新製作出錄音版本，再以創用CC 授權釋出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都很好奇，是甚麼原因促使 Pratham 採用更｢自由｣的授權條款？以及這些創用CC授權書籍的未來？Pratham 的發言人 Guatam John 認為，採用創用CC「姓名標示-非商業性使用-相同方式分享｣授權條款，以及「姓名標示｣授權條款，最能符合 Pratham 與 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.radiomirchi.com/&quot;&gt;Radio Mirchi&lt;/a&gt; 的雙方需求，即便 Radio Mirchi 於其所錄製的作品並未附加任何限制，但是因為把這些作品定位為｢為公眾服務(pro nono) ｣，因此他們決定採用創用CC「姓名標示-非商業性使用-相同方式分享｣授權條款。未來他們也將陸續提供著作，並於 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://cnx.org/&quot;&gt;Connexions&lt;/a&gt; 網路平台鼓勵大家重新創作或改作這些作品，讓小朋友可以看到更多的故事書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在未來電子書市場中，究竟出版商要扮演甚麼樣的角色？採取何種以數位方式結合的出版模式？過去所出版、甚至絕版的書籍，是否有一天能夠重現江湖？令人拭目以待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參考文章: &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/21430&quot;&gt;Pratham Books uses CC to make children’s books accessible&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;備註：&lt;br /&gt;
National Association of the Blind 連結失效&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 18 Jun 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">209 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20100618#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>彈性授權中的「彈性授權」</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20100122</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;最近在CC主網站上有一篇網誌介紹了一本書-&quot;Be the media&quot;。說實在，在創用CC網站上或是電子報中介紹以創用CC授權釋出的素材，並沒有什麼稀奇。但，這本書倒有一個讓我覺得還滿值得介紹的原因：它只有其中的一個章節以CC釋出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本書顧名思義，就是一本教讀者「成為（任何一種）媒體」的書。他的讀者群鎖定的包括有創作者：作者、製作影片的人、樂團、部落客等等；專業領域的人：教育家、圖書館、學生或是記者；政策制訂者等等。內容雖然我還未拜讀，不過從他的簡介上大致可以瞭解，這是一本教讀者如何成為一種獨立媒體的指南；無論讀者是哪一個領域的人，都能從這種獨立媒體中獲得某種方便或是權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本書也有一個章節介紹了CC，並且將該章節以 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/&quot;&gt;Attribution-Noncommercial-Share Alike 3.0 Unported&lt;/a&gt; 釋出-整本書僅有該章節以CC釋出。過去有不少實體出版品的介紹，但絕大多數全部以CC釋出，這本書的操作模式倒也不失為一種有趣的例子。這種行銷模式在我看來，第一，介紹CC的章節以CC釋出，聰明！第二，可以自由下載某一章節，就跟試看的原理一樣，但是更大方也更容易被散佈，聰明！而剩下的內容，作者還是選擇了all rights reserved，這就是雙贏的經營模式。當然更是一種很有「彈性」的彈性授權方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許我把「經營」這種東西看得太簡單，但無論如何，這種授權模式確實沒有那種非黑即白的問題。我知道有許多人總想著：如果我把作品以CC釋出，以後想要營利怎麼辦？當然，這問題有一種很簡單的辦法-就是選擇非商業性的選項就可以解決。不過，總是有人還是會疑慮，那麼這本書也許可以當個例子。誰說，一張唱片裡面不能只有一首歌以CC釋出？一套漫畫中不能只有兩集以CC釋出？只要你能說服別人剩下的部分也很有趣就好囉～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.bethemedia.com/&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;可以免費下載該章節（要先註冊）以及購買本書。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 22 Jan 2010 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">189 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20100122#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>數位典藏資源如何做商業加值運用？</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/418</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾/採訪編輯&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;今年（2009）七月中旬，財團法人資訊工業策進會「數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫」與百貨業者首次合作展出，以數位典藏圖像為主的加值商品。這些商品，都是應用國家數位典藏的圖像或是資源，透過一系列引導與設計後，由廠商們投資生產而成的創意商品，並與百貨業者商談展出，一方面開發通路；另一方面也替百貨業者營造主題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台灣創用CC計畫多年來致力於創用CC授權條款本地化的工作，目前已經有為數不少的創用CC授權釋出的素材，然而在商業運用這個部分仍待開發。這次創用CC電子報特別規劃前往資策會訪問取經，主要是想要瞭解數位典藏的資源在做商業加值的過程如何，以及未來的可能為何，也可供創用CC授權的採用者與其他業者參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次受訪者為數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫協同主持人&lt;strong&gt;何文雄顧問&lt;/strong&gt;（以下簡稱&lt;strong&gt;雄&lt;/strong&gt;），與數位典藏與數位學習橋接計畫－創意整合加值典範計畫聯絡人&lt;strong&gt;李佳穗&lt;/strong&gt;（以下簡稱&lt;strong&gt;穗&lt;/strong&gt;）小姐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：可以請您先談談，當初為何有這個計畫？以及如何運作？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們主要就是要把數位典藏的部分資源轉換成商業用途，我們當時想，與其訂一個授權模式，不如我們來做一個律師團隊。有點像是公辦律師，當他們發生有需要授權的時候就可以來幫忙。那什麼情況會發生這種授權的狀況呢？有一些廠商也不知道什麼素材可以用，所以我們就辦一些媒合活動。這並不是直接把這些典藏資源變成商用，中間設計師、律師、法務、商用合約都很重要。資策會並不是在做經紀中介的角色，因為這個市場還不成熟也不夠大，就不足以支持經紀商。所以我們在做的就是建立一個機制及應用個案。幫這些典藏機構搭橋並建立經驗，比如拉進食品公司或是電子公司。其實我們的工作就是搭蓋橋樑，媒合各種創新的組合。網站是一個手法，辦研討會也是一個方法。國科會也有一些計畫可以找合作廠商。簡單來說，接橋工作就是先讓他們認識，然後才有機會談。真正遇到問題就找律師來協助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：此次商品展出之前，貴單位還有舉辦設計商品比賽，這個比賽必須使用數位典藏素材，請問這個過程為何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;其實我們在授權之前，做了素材商業化智財權的審查工作。因為在聯合目錄上，總共有三百多萬筆的資料，大部分的典藏素材對於背景故事幾乎沒有多做描述且授權窗口不是很清楚。所以我們97年花了一整年從國立歷史博物館「國家歷史文物數位典藏計畫」、國立屏東科技大學「台灣原住民文化園區館藏文物數位典藏計畫」、中國文化大學華岡博物館「近現代珍貴文物數位典藏系統之研製」、中國技術學院視覺傳達設計系「李石樵數位美術館計畫」與「李澤藩素描創作手稿數位美術館計畫」五大計畫去找，有沒有什麼具有商業價值。比如像是一些畫作，就有商業的價值，那像一些古契約可能就是比較具有文化保存的價值。所以我們會從有商業價值的去看，包括華岡博物館。在談的過程當中，我們先請老師或是計畫把沒有授權問題的圖像勾選出來，通常都有四五百筆資料，有問題的就放一邊，因為有問題的話是連授權都不行。接著我們再找四大領域的專家，包括數位學習、數位出版、數位娛樂還有視覺設計，請他們先挑選一些有商業價值的圖像後，我們就放在數位典藏創意加值商用平台上。任何人在這個平台上看到的圖樣都是授權沒有問題的，那他如果有興趣的話，在平台上頭都有標示授權的機構與方式，或是授權的窗口。未來我們希望可以直接做線上授權，甚至開發線上合約產生器，加速典藏機構與廠商間授權流程。那經過去年一年我們發現，這個合約不只一種模式，有所謂商品回饋、授權金收取的方式、那也有前一年是商品回饋，然後接下來你賣超過多少以後他就跟你收授權金的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：貴單位的新聞稿中提到「資策會積極促成41個數位典藏單位，釋放將近500筆可直接授權的典藏素材……」，請問目前釋放的權利狀態為何？如何執行？例如，是開放給參加創新商品設計徵選活動者才可以無償使用、還是需付授權金？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;基本上，比賽有鼓勵的性質。我們是鼓勵他們從平台上授權沒有問題的圖像去找，如果沒有適合的圖像，可以到聯合目錄去找，我們再幫他談授權。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;其實競賽時拿出來用應該不用授權，不過當然商品要量產的時候，就必須要談授權。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;在競賽的時候我們會先幫他們和授權單位，在競賽階段，還沒有商業行為產生，可以不用付錢。要做商業利用的時候，再去談授權。那這次在遠百展出的商品，都是已經在競賽的時候就談好了，有些比如說是他要先量產1000件，其中會回饋典藏機構100件，讓他們當禮物或是賣都可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：您剛剛提到，資策會提供的法律諮詢服務之法律團隊，那這些律師如何產生？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們去年跟台大謝老師合作。今年就找顧問公司；都是有執業的律師。第一年是推薦，第二年是公開徵求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：他們主要協助的項目為何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;其實我們的律師團對過去做的事情有，第一個北中南巡迴講課活動，他們都會配合在現場做解說，告訴典藏機構跟廠商常會碰到的問題；第二個，我們的平台是24小時，所以不管是廠商或是典藏機構不論是什麼時候都可以透過這個平台來提問，我們的律師在三天內就會回覆；第三個我們會有研究案，今年我們有兩個研究案，第一個是針對新企業的營運模式研究，主要針對我們文化創意產業這種新興產業的營運模式作建議。第二個研究案就是計價跟鑑價，也就是說這些文化無形資產你要怎麼做計價跟鑑價的工作。這塊也是他們幫我們做研究，在年底會有結果；第四個就是個案輔導大概有上百件；第五個就是博物館有一些營運方式，像是故宮、奇美，請他們針對國內外博物館在加值上的運用做一些調查。&lt;br /&gt;
雄：像之前我們有一個廠商，他本來是要用典藏單位的東西，結果跟授權機構談不攏，我們也是請律師處理。但是其實到了更細節，像是品牌、商標什麼的話，廠商還是要自己找律師才能處理。我們主要提供初步的諮詢服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：此次規劃的活動參與狀況如何？實際達到商業銷售狀況如何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;十天的產值大概是一百萬，有將近25家廠商， 600多個系列商品，在這十天當中還有一些促銷、媒合、網路的活動。本來遠百對於相關行銷活動就很拿手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：在商品企畫方面，都是如何進行的呢&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;今天廠商要負擔的是製造跟通路的成本，我們在合作過程中，就是引導。我們會建議他們從沒有重複性這方面去做開發。比如我們今年蠻成功的是一個案例，有一家公司「創意連結」他用了中研院生物多樣中心中的秋海棠衍生出一系列商品，包含那些杯盤，這些在現場都賣到要用訂貨。數位典藏很多是以標本型態呈現，經過創意再轉化出來的產品就很美，包括以秋海棠的線條做成燈具、沙發布套等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：您覺得在這個過程當中，有沒有什麼問題？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;其實我們有個隱憂，就是文化商品的消費市場還不夠大。政府有一些補助，但是這些商品能不能賺到錢，還是問題，如果賺不到錢的話，就會變成政府沒有補助就沒有人要做。所以我們在營運模式這一塊就必須做一些突破，例如說這些典藏內容能不能跟電子產品做結合，我們的電子產品現在很缺內容，但到底是缺什麼內容，所以這一塊很重要，不然協助廠商賺錢真的很難。第二個就是通路的問題，其實台灣現在很少有在做文創商品，雖然故宮有，但是還是不夠。這也是為什麼我們要選百貨公司談，這次他們可以說是贊助，幾乎沒有賺錢，就是為了讓他們形塑出來一個文化氛圍，我們要讓百貨公司覺得這一塊可以促銷，形成差別化。也讓消費者知道百貨公司也賣文創商品。下次可能考慮一些觀光飯店或是大型展覽活動像是花博這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;問：可否請問貴單位明年的計畫會是什麼？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穗：&lt;/strong&gt;我們希望明年用更多資源讓廠商那些已經做出來的商品，到更多通路去賣，所以今年就是著重在商品銷售。希望運用團體戰的方式銷售。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;雄：&lt;/strong&gt;我們聯合目錄研究性質比較高，商業性比較少，不過我們有平台，有幾百筆的經驗，所以如果我們來做一些檢索，就不太一樣，我們在商業性上的東西有很多增加的東西，將來希望可以提供上萬筆商用的資訊。第二個，是很多元素需要故事的包裝，變成商品也比較容易賣，所以我們希望典藏機構在故事跟知識加值的部分更好用，也更容易行銷。舉例義美，就跟故宮授權了四個皇帝，這四個皇帝吃的餅乾很養身，你要不要吃？這樣對商品才會形成購買動機。所以典藏機構的知識性可以增加。另外，我們也還發現很多典藏的東西很適合做電子書，知識跟文化的傳承很多，所以我們想要把典藏的東西導到公共圖書館去，那當然這也很複雜，授權條件是什麼，比如一個故事，典藏機構不大可能作一些編輯、排版的工作變成一本書，要變成書一個要花錢一個要花工程，那我做的東西圖書館用，要不要付錢？所以我鼓勵圖書館在閱聽的部分應該要編預算，數位典藏變成電子書的過程中還有很多商機。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">418 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/418#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>從電信產業淺談創用CC素材商業加值的可能性</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/414</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;陳麗玲&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;電信產業競爭激烈，語音服務市場已呈現幾近飽和的狀態，電信業者無不希望自非語音服務市場，即加值服務的提供，增加公司營業收入。加值服務包羅萬象，有音樂、行動電視、遊戲、數據傳輸、命理服務、商務服務…等等，而音樂、遊戲及圖騰都必須由著作人為創作後，始有成品；即著作物產生，有著作物產生，著作財產權權利的主張便會隨之而來。電信產業—-無論是電信業者或是CP（Content Provider，即內容提供者），在提供服務前，皆須向著作財產權人或著作權仲介團體取得相關服務內容所需的著作權授權，才可提供服務予消費者，並向消費者收取費用。理論上，對電信產業而言，創用CC制度是「無償將部分甚至全部權利釋出」，如果有免費的東西，那消費者怎麼還會選用業者提供的服務呢？其實電信產業及著作財產權人是有機會透過創用CC制度互謀其利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電信產業所提供的加值服務主要是透過電訊傳輸，將服務存放在消費者所有的手機中，或是透過手機讓消費者享受到其所選用的服務。部份加值服務中，消費者選用時，業者可以同時收取內容使用費及數據傳輸費用，然而，在手機也朝向開放系統軟體的同時，消費者可以自行從網路下載所需的服務內容，但並不會就此降低電信產業的營業收入。若以音樂服務為例，可區分為鈴聲下載、來電答鈴和線上音樂下載，音樂領域中，除了一般的流行音樂外，網路上也常常有新的KUSO的創作產生，原始著作人可能選擇以創用CC條款將他們的著作保留部份權利後釋出，這些KUSO創作透過E-mail或是部落格被分享，當消費者想將這些音樂當作電話鈴聲或來電答鈴，此時電信業者或CP可以向KUSO音樂著作人取得音樂著作的授權，不僅提供消費者多一些可以選用的加值服務內容，電信業者仍舊可以收取數據傳輸費。相同的模式，在影片產品也可以適用，尤其手機規格的發展，如螢幕變大、處理器變快等硬體進步，讓很多視聽著作也可以在手機上完美呈現，著作人與業者間，也有機會比照上述音樂著作的推廣方式合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;網際網路世界中，透過部落格發表文章的模式發展許久，有一些部落客原本以創用CC條款將他們的文章保留部份權利而釋出，並禁止再轉載的人作商業性使用，因為文章獲得廣大迴響，進一步與出版商合作出版了實體書，例如：「奶茶大小事．椰果出頭天」一書便是由部落客Kenty著，他的部落格中也以CC條款：「姓名標示-非商業性-禁止改作」將創作內容授權釋出。縱使網際網路上的流覽非常便利，但因為閱讀習慣或個人喜好等因素，部落客的文章還是有發行實體書的市場，反觀在未來的電子書市場又何嘗不是如此！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以目前Kindle電子書閱讀器來看，它低耗電量、大儲存空間、攜帶方便的特性，已改變了消費者的閱讀習慣，消費者不用再帶著厚重的書本。電子書市場成熟後，閱聽人或許也希望可以隨時在他們的電子書閱讀器中讀到部落客新的文章。因為電子書的發展，部落客無需等到生產一定數量文章後才可以發實體書，每一篇文章都可以立即與大眾分享。創作者可以考量的運作模式便為與電子書的內容供應商或平台服務業者合作，提供電子書服務的業者具備技術上如檔案轉檔及DRM的技術，行銷方面如用戶及通路的推廣；對電信業者來說，即便這些部落客在網路上以創用CC將作品釋出，亦不易影響業者在電子書市場的營收。筆者認為合作的模式可能為消費者在網路上看到某一部落客的文章後，除了因創用CC釋出可以轉載給第三人外，更可向電信業者或內容供應商選擇訂閱該部落客的文章，當有新文章出現時便會下載到電子書閱讀器中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上述簡單的例子觀之，對於電信產業而言，可以將創用CC制度視為一種免費的行銷管道，業者無需先行負擔巨額的廣告成本，待著作人以創用CC條款將作品向不特定人散布，取得相當知名度後，業者可以再與著作人洽談授權合作，消費者自然會主動地選用這些加值內容，以達成增加營收的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於著作人而言，每一個平台都是表現自我的舞台。若創作者希望保留日後可以將作品商業化的專屬權利，至少必須選擇CC條款中「非商業性」，又為避免作品原創性被抄襲利用，或許還可加選「禁止改作」條款。筆者在此還須提醒創作者，作品一經創用CC授權釋出後，著作人僅有所選條款保留之權利，且此授權是不能在日後撤回的，因此創作人可以利用CC釋出增加知名度，但無法在出名以後想要撤回。只要留意上述所提，多利用創用CC制度與別人分享你的智慧結晶，或許也有機會發展出意想不到的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（以上為作者個人意見，不代表公司立場）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 02 Oct 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">414 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/414#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>等著看以創用CC授權的電子書吧～</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20090817</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;在美國 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/&quot;&gt;Creative Commons&lt;/a&gt; 的主網站上公布了 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/16823&quot;&gt;Google Books 提供以創用CC授權的書籍平台&lt;/a&gt;，讓人們在遵守該書籍採用的授權條款下，都可以在Google Books上無償的閱覽的消息。這對於以創用CC授權釋出的書籍來說，將更容易被搜尋並閱讀；相對的，應該會有更多人會想利用這個平台將自己以創用CC授權釋出的書籍供他人搜尋閱讀吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個消息讓我更期待的是，那麼想必應該不久的將來，我們應該都可以在電子書閱覽器上看到以創用CC授權釋出的書籍內容了吧？因為就在&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://tw.money.yahoo.com/news_article/adbf/d_a_090730_2_1lxbd&quot;&gt;七月底Sony就已經正式宣佈要與Google Books合作&lt;/a&gt;，在以後Sony出產的電子書閱覽器上，Google Books將提供100萬本沒有版權問題的經典文學，那麼想必以創用CC授權的書籍也是有可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，電子書閱覽器也不是什麼新產品，從2006年開始，就已經有電子書閱覽器生產問世了，不過隨著技術問題的解決、製作成本的下降，許多業者，包括跨產業的業者，都對電子書抱著很大的期待，由於目前電子書閱覽器的規格無法相容，因此內容的豐富性就顯得格外重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我個人的看法是，電子書的概念一旦成熟，對於創用CC授權的書籍是一大利多，因為比起電腦太大、手機太小、紙本不環保等缺失，閱覽器可能是個還不賴的選擇。雖然，要改變閱讀習慣並不像改變聽音樂的習慣那麼容易。不過總之，我仍舊抱著樂觀的態度等著看到以創用CC授權的書籍以電子書的方式呈現～&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Mon, 17 Aug 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">167 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20090817#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>授權並致力於開放進入公共領域的書籍</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20090423</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;王珮儀 Pei-yi&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;密西根大學深信採用創用CC授權將有助於達成其使命「藉由蒐集、管理、保存與溝通分享人類知識資產來形成可讓公眾使用的園地（commons）、公共資產」，因此在2008年密西根大學圖書館宣布一項授權政策，即對於其所擁有的著作，以創用CC「姓名標示－非商業性使用」授權組合釋出，而這些著作是來自於由密西根圖書館員所產出的著作與屬於密西根大學委員會（Regents of the University of Michigan）的著作，其著作內容也包含參考文獻、研究指引等資源。 詳細請參見&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.lib.umich.edu/creativecommons/&quot;&gt;密西根大學採用創用CC授權政策的網頁&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;密西根大學本身除了積極地在從事圖書館典藏書籍的數位化之外，同時也是Google Books數位化計畫（Google Books digitization project）的合作夥伴以及Hathi Trust圖書館聯盟（consortium of libraries）的成員，除了上述將著作以創用CC授權釋出之外，也進行將已經經過著作權存續期間、並落入公共領域的著作的參考文獻資訊對外公開；另外，Hathi Trust也依照著作權利的狀態與描述，來決定可否提供給大眾使用，其中著作權利類型（或描述）分成九個項目：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;已進入公共領域（public domain）－允許公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;仍在著作權保護之範圍內（in-copyright）－拒絕公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;密西根大學有權利讓該校校園使用者利用數位化的著作（out-of-print and brittle）－是否允許或拒絕公眾近用資訊，依照使用者IP所在地而定&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;孤兒著作（copyright-orphaned）－拒絕公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;尚未釐清著作權權利狀態的著作（undetermined copyright status）－拒絕公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;密西根大學的成員可獲得的資訊（available to UM affiliates and walk-in patrons）－是否允許或拒絕公眾近用資訊，視該資訊本身之權利而定&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;全世界的人都可以獲得的資訊（available to everyone in the world）－允許公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;沒有人可以獲得的資訊（available to nobody; blocked for all users）－拒絕公眾近用資訊&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;公共領域，但僅能在美國使用（public domain only when viewed in the US）－是否允許或拒絕公眾近用資訊，依照使用者IP所在地是否在美國而定。詳細請參照 &lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.hathitrust.org/pageturner&quot;&gt;Hathi Trust Pegeturner Access Implementation&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;另外，亦可參考CC網站上的其他文章：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/14047&quot;&gt;Prospector Alliance Reappropriates Public Materials&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/10109&quot;&gt;U of Michigan Library Adopts CC Licenses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/weblog/entry/9560&quot;&gt;Ordering an Espresso at the U of Michigan Library&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;備註：&lt;br /&gt;
密西根大學採用創用CC授權政策的網頁連結失效&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Thu, 23 Apr 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">148 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20090423#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
