<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 著作人</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E8%91%97%E4%BD%9C%E4%BA%BA</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>創用CC誰說了算？</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/410</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;張桂芳&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;將完成的著作以創用CC授權條款釋出，只有對該著作之著作財產權具有處分權限的人可以為之，看起來是個非常簡單的道理，但有些一般人所認知生活事實上的「作者」或「擁有/管理者」，因為法律規定或其他原因，其實對於自己所創作或擁有/管理的著作並不具有法律上完整的處分權能，如果這些人對於「自己的作品」或「自己的財產」採用創用CC授權條款釋出，有時反而會惹來侵害他人權益的法律風險。以下為幾種常見的情形：&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;我買的就是我的？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;大家都知道，自己買來的書或音樂CD，並不能任意影印分送，或轉錄為MP3放上網站供人下載，因為擁有書或音樂CD的所有權，未必就是該著作的著作財產權人。同樣的道理，博物館或美術館對於受贈的館藏品、圖書館對於收錄的圖書期刊，固然擁有民法上的「所有權」或事實上的管理權限，但若要就該等所有物或管理財產以創用CC授權條款釋出，不免還是有些「距離美感」，這個距離就是一紙「著作財產權授權（或讓與）契約」，所有權人等必須以契約另外取得處分該物關於著作財產權的完整權利，才能將之以創用CC授權條款釋出，實現好東西與大家分享的善意。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;小職員的委屈&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有時即使是作者本尊，也可能自始沒有取得著作財產權，而無法就自己創作的作品為創用CC授權釋出。這是因為現行著作權法第11條規定，受雇人與雇主之間若未明文約定著作權利的歸屬，則由雇主原始取得著作財產權，受雇人為著作人，只能享有姓名表示、公開發表及禁止歪曲竄改等著作人格權，對於財產利益本身，並沒有處分權能。例如阿文為大大文化公司的小職員，但由於進入公司時未與雇主就職務上所完成著作的著作權歸屬另行約定，所以只要是阿文依老闆或上司指示，在工作範圍內所創作的任何作品，著作財產權人都是大大文化公司，阿文並不可以將這類作品以創用CC授權條款釋出。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;花錢一定是大爺？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;新郎新娘到婚紗公司購買結婚包套，拍攝美美的婚紗後，最多也只能把婚紗照放在網路相簿供親友觀賞，不能對婚紗照宣告創用CC授權，因為雖然照片是以新人為主角，拍攝費用也是由新人支付，不過婚紗照的著作財產權仍然是屬於婚紗公司或攝影師的。像這種出資聘請專業人員完成著作的情況，著作權法第12條明文規定是以受聘人為著作人，享有著作人格權及著作財產權，出錢的人最多只能依照雙方契約的目的利用該著作，對於照片本身並沒有任何著作權法上的權利。所以大家如果花錢委託專人完成著作，而且計畫將完成的著作以創用CC授權條款釋出，一定要記得在契約上就著作權的歸屬予以明確約定，或事先取得採用創用CC授權所必須的專屬授權或再授權，否則將來想要就這批著作以出資人的名義宣告創用CC授權，還必須向外包廠商再次洽談著作權問題。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;曾經滄海只能盡成回憶&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;即使原本是著作財產權人，一旦後來將著作財產權讓與或專屬授權予他人之後，就喪失了對於該著作的處分權能，不能再堅持以原作者或曾為著作財產權人的地位宣告創用CC授權。所謂著作財產權的讓與，就是把權利完全割捨給別人；著作財產權的專屬授權，則是在不喪失權利人地位前提下，於授權期間及範圍內，對於權利不再具有完整的處分權能，當然也無法對於自己的作品以創用CC授權的方式，與大家分享。例如創作歌手將作品之著作財產權讓與或專屬授權予音樂仲介團體後，雖然歌手「自己仍是作者」這個事實並沒有改變，但是如果仍對作品宣告創用CC授權，恐怕會構成無權處分，不但粉絲並不能透過此一宣告而取得作品的使用權利，歌手也可能會惹上法律糾紛。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;包裝與內容物孰有價值？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;將別人的著作拿來利用，而產生另一個獨立的著作，稱為衍生著作，例如將寫真風格的人物畫像以卡漫手法重新詮釋，畫出Q版造型，如果想將改作後的Q版造型以創用CC授權釋出，必須就衍生著作所包含的全部權利均取得處分權，亦即須與原著作的著作權人洽談讓與、授權或再授權等事宜，使原著作財產權人也同意將他的著作包含於衍生著作中的表現形式，也以創用CC授權條款釋出，此時衍生著作的著作權人，才能就衍生著作採用創用CC授權。另外也很常見的直接是把別人的照片、畫作、書刊拿來掃瞄，這類動作本身即屬對原著作的重製，非僅不會產生另一個受著作權法保護的創作，也不可以就掃瞄後的數位化產出宣告創用CC授權，如果竟爾為之，可能構成對原著作的無權處分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許有人會覺得，衍生著作有點像是精美的包裝，使原本平凡的內容物價值大大提高；或是認為老照片就是一張紙，根本無法利用，經過掃瞄之後才能上傳於網路供大家使用，所以著作的價值是由改作者或掃瞄者所創造。不過從著作權法保護創作的目的來看，只要是投注人類精神創作即可並應受保護，為一個既存的作品創造可供近用或擴散的價值，則非著作權法主要保護的行為（不過仍可能從公平交易法或民法找到其他法律保護的方法），著作權法第6條也明文規定，衍生著作之保護，對於原著作之著作權不生影響。所以，利用別人著作來另為創作的人，如果要將衍生著作以創用CC授權釋出，一定要特別小心，就原著作也取得必須的處分權能或獲得必要的同意或授權，才不會在愉快分享自己的作品同時，卻擔著侵害別人著作權或其他權益的風險。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">410 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/410#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>開放內容 — 一場數位資訊的草根運動 （下）</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/346</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;李治安&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;壹、開放內容的社會意涵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前期所述許多開放內容的經營模式，均建構在網路社群的基礎上，該等社群成員的組成，跨越了年齡、性別、種族、國籍及空間等界限。社群成員彼此間，雖然可能未曾謀面，但是卻可以發展出一種以內容分享及共同的知識興趣為基礎的社會關係。社群成員間的互動，以資訊生產作為媒介，但是這種資訊生產不同於傳統的資訊生產，傳統的資訊生產通常是市場與價格機制下的產物，而開放內容的資訊生產，卻純粹是人與人之間自發性心智互動過程的記錄（註一）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，過去傳統媒體以「一對多」的模式，片面的決定消費者得以接觸哪些資訊 ，並進而影響消費者的價值觀 ，甚至公共意見的形成。但是開放內容的經營模式，卻將資訊產生的過程轉化為「多對多」的互動模式，資訊生產的權力逐漸由少數的媒體公司，轉移到個人，商業媒體公司將越來越難操縱消費者的資訊取得，這種趨勢可說是資訊生產過程的民主化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開放內容同時促成了一種實現集思廣益理想的動態資料庫，以Wikipedia 為例，透過易於使用的 wiki 軟體，社群成員可以不斷的更新、更正網站上的內容，藉以結合成千上萬的網路公民的集體智慧。此種技術使用上的簡易性，使得開放內容平台可以像部落格軟體一般，協助沒有資訊技術背景的使用者，輕易的編輯、修改線上內容；但是開放內容與個人部落格不同的是，部落格通常捕捉了某個使用者在某個時點的特定想法，而開放內容的網站卻可呈現在時間的洪流中，一群人的思考演進過程。因此，藉由開放內容的經營模式，使用者可以享受眾人智慧的結晶。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;貳、開放內容的經濟意涵&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;傳統經濟分析以供給與需求的觀點，將市場參與者區分為生產者與消費者，但是在開放內容的生產模式中，內容的消費者通常也是內容的生產者，消費者已經逐漸被整合到生產過程中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就企業經營的角度而言，由於人類的創意充滿了不確定性，所以一直是一種難以有效率地訂價、交易及管理的資源，但是開放內容的生產模式卻可以協助企業，跨越組織的界限，降低交易成本及生產成本，將潛在的創意資源導引到最佳的發揮空間，並進而協力生產出多元且豐富的內容產品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舉例而言，Yahoo近來收購了諸如del.icio.us及Flickr等開放內容網站，並企圖結合社群力量與搜尋功能，運用開放內容的資源，提升本身的競爭力，誠如該公司資深技術發展總監Bradley Horowitz對Flickr的觀察：「雖然只有不到十人的員工，但他們卻有上百萬的使用者在生產並組織內容，成千上萬的使用者，自發性的為組織創造價值，如果 Yahoo也能學習到其中的精髓，善加利用既有的五億個客戶，為公司創造類似的價值，那麼公司未來的前途將不可限量。」（註二）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於對企業經營者而言，採取開放內容的經營模式是組織內的策略性決定，Magnatune 的創辦人John Buckman曾說：「免費散布可增加內容的能見度，能見度提升後，則會創造出產品的商業需求，接著利潤自然隨之而來」。（註三）Buckman 的邏輯推論雖然仍有待檢驗，但是不可否認的，開放內容的經營模式，已為許多新創公司提供了能與大型媒體集團一搏的機會。&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;參、開放內容的法律意涵&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;過去傳統的內容產業多在嚴密的著作權控制下產出內容；然而，開放內容的經營者卻常以公眾授權的模式，將產出內容釋放給公眾做進一步使用。現行智慧財產權制度的基本假設是，智慧財產權所帶來的壟斷力量為創作者提供了不可或缺的誘因。但是從開放內容的生產模式中，我們看到許許多多的創作者，他們創作的目的並不是為了獲取這種壟斷力量，就此而言，傳統智慧財產權的制度性假設已經受到某種程度的弱化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，目前包括我國在內的大陸法系國家著作權法中都有所謂著作人格權的概念。著作人格權主要是相對於著作財產權而言，前者是指著作人對於自己的著作所享有的人格上及精神上的權利，後者則是指著作人對著作物所得享有獨佔支配的財產上權利。其中著作人格權有一個相當重要的內涵稱為「同一性保持權」，該權利可禁止他人不當更改著作的內容，然而，在開放內容的環境中，將作品授權他人改作卻已經形成一種常態文化，大多數的公眾授權條款，都允許使用者就原作品從事改作，許多創作者也不再把作品視為絕對禁止他人修改的人格延伸，相反的，他們希望特過公眾授權條款，把作品提供給其他具有共同理念的創作者，作為進一步創作的基礎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，由於開放內容的經營模式鼓勵所有的網路公民共同參與，所以存在不少潛在的法律風險：例如，有心人士可能會藉由內容平台散布毀謗他人名譽的不實資訊，或借用他人名氣為自己產出的內容背書，又或者當使用者不遵循原著作所採的授權規定時，可能由於參與創作人數過多且難以一一追及而產生誰才有權利提起訴訟的問題。諸如 Wikipedia 和 OhmyNews等網站，目前都在思考，在資訊的「量」已經不是問題時，應該要如何提升並維持資訊的「質」，以避免潛在的法律風險，並為提供使用者提供更正確的資訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註一： See Yochai Benkler, The Wealth of Networks—How Social Production Transforms Markets And Freedom 6 (2006).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註二： See Ben Elgin, Yahoo&#039;s Social Circle, Business Week, Jan. 23, 2006; Steven Levy &amp;amp; Brad Stone, The New Wisdom of&lt;br /&gt;
the Web, Newsweek, Vol. 147, Iss. 14, Apr. 13, 2006.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註三： Andy Raskin, Give It Away (for Fun and Profit), BUSINESS 2.0, May 2004, at 112.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Thu, 05 Oct 2006 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">346 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/346#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
