<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 社會賦權</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%B3%A6%E6%AC%8A</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>透過開放建築設計改變世界</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20140902</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;柯俊如 /文&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;「我們相信在資源和專家稀少的地方，創新、可持續性且共同合作的設計能帶來改變。」&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;http://creativecommons.tw/sites/creativecommons.tw/files/kai_fang_jian_zhu_-1_0.jpg&quot; style=&quot;border:0px; display:block; height:400px; line-height:inherit; margin:0px; padding:10px; vertical-align:baseline; width:700px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://architectureforhumanity.org/&quot;&gt;Architecture for Humanity&lt;/a&gt;由&lt;a href=&quot;http://www.ted.com/talks/cameron_sinclair_on_open_source_architecture.html&quot;&gt;Cmeron Sinclair&lt;/a&gt;等一群關懷人道的設計師、建築師所組成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1999年，他們為了解決科索沃的移民問題而在網站上召喚眾人一起提供設計藍圖；2001年，他們轉為關注在非洲撒哈拉以南設立愛滋病流動診所；2004年，他們針對伊朗的自然災後重建；2005年，則是為了卡崔納颶風帶來的災情共同努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他們接獲越來越多的建築請求之後，便決定要將這些徵求計劃公開，利用網路平台讓更多人可以提案、分享想法，且有機會能與不同專業和社群的人合作，也使當地的人可以參與問題解決的流程、陳述他們對於建築的真正需求為何。透過此平台，產生的不只是一個想法，而是成千上萬個能促進所有人生活品質的設計想法。於是，在2006年他們建立了&lt;a href=&quot;http://openarchitecturenetwork.org/&quot;&gt;Open Architecture&lt;/a&gt;網站，2011年&lt;a href=&quot;http://architectureforhumanity.org/&quot;&gt;Architecture for Humanity&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://openarchitecturenetwork.org/&quot;&gt;Open Architecture&lt;/a&gt;正式合併改名為&lt;a href=&quot;http://www.worldchanging.com/&quot;&gt;Worldchanging&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個平台除了歡迎建築師、設計師、工程師和任何對建築有興趣的人之外，也很歡迎社群領袖、非營利團體、志工組織、政府機構、科技夥伴、健康照護工作者、教育者等其他專業參與，因為他們發現許多問題並非單純的建築設計可以解決，真正的解決之道會和教育、治理等有關，因此建築和設計若要帶給社群好處，就需要不同的專業人才共同參與，也因而這個平台有特別提供專業人員交流方式的查找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從另一方面來看，透過建築，其實可以賦權給社區、提升生活地區的品質，單純的建築成品，則可能會影響到其他社會層面，舉例來說，當建築的設計目的之一乃作為社群中心，就會有利此社群後續的共識凝聚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基於建築關聯的面相甚廣，且相互影響，此平台分成七大類切入討論可持續性、綠色、符合人道公益、強調公平自由的生活，分別為「物品、庇護所、城市、社群、商業、政治、星球」，讓設計、建築和社會產生緊密連結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每隔一段時間，平台會舉辦&lt;a href=&quot;http://openarchitecturenetwork.org/competitions&quot;&gt;設計競賽&lt;/a&gt;，讓各參賽者將自己的建築設計公開來讓所有人票選，其中「Open Architecture challenge」的評選標準包涵社群影響力、經濟可行性、生態足跡、全球及地方脈絡合適度、整體設計品質，也就是說，此平台希望募集到的是能引起社群意識、產生正面影響，充分尊重環境與文化特性，設計規劃完善且可以實現的建築設計，並且透過平台上眾人的集思廣益，建立更安全、更可持續、更創新的建築。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Worldchanging是開放資源，所有新計劃之初始設定都是「公眾取用」，每件計畫裡包含的事情(計劃整體、團隊空間、更新、計劃工作地點、月曆、檔案)都能被公眾所見，基本上採取的授權方式是創用CC「&lt;a href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/us/&quot;&gt;姓名標示─相同方式分享&lt;/a&gt;」，讓繪圖、文件、圖片、投影片等都可以在尊重作者和持續再利用的前提下免費下載和分享。但是，使用者也可以讓計劃是隱私的，只有團隊成員可以看到，或是自行決定其他類型的授權方式。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藉由「開放」，World changing吸引到更多元的參與者、發現不同的合作方式，讓只要有電腦的地方社群都可以運用這些資源，也讓任何想要回應人道主義卻不想被中介公司包攬受益的設計師也多了一條可選擇的道路，共同提升世界的生活水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註 : &amp;nbsp;另外還有一個網站&lt;a href=&quot;http://www.architectsforpeace.org/index.php&quot;&gt;Architects for peace&lt;/a&gt;，是設計師、建築師、工程師、藝術家等可以獨立而多元的討論城市設計問題之論壇，網站內容採創用 CC「&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/&quot;&gt;姓名標示-非商業性-禁止改作&lt;/a&gt;」授權。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 06:18:02 +0000</pubDate>
 <dc:creator>dkoooh</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">702 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20140902#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>從賦權（empowerment）的概念淺談文化工作者使用創用CC授權主題</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/382</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;辜雅蕾&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;長久以來，大型又資本集中的出版商、唱片公司、電視台等，都是我們文化與資訊內容的最大生產者，同時，也是最大的智慧財產權擁有者。Caves（2003）認為，以智慧財產權為中心的文化商品，是具有耐久性租金的產品，即使經過很久，同樣的內容還是可以創造新的利潤，因此，智慧財產權可以說是這些大型內容供應商的最重要資產。大型內容供應商以集中壟斷式的模式控制文化內容的生產，智慧財產權的管理正是他們經營的重點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而傳統上，對於一般創作者而言，又勢必經過出版商、唱片公司等文化中介機構才能讓自己的作品進入市場。文化中介制度的產生與資本主義的發展有著很大的關係，所謂的文化中介泛指中介勞動或將其勞動產製商品化者（林富美，2006）。在這層層的把關之下，創作者往往必須以讓出自己的著作財產權，以換取作品的商品化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，由於網際網路的發展，一些分散式的資訊、文化產出平台逐漸嶄露頭角，Shapiro（2001【1999】）認為，新興科技賦予個人得以規避許多中介的力量，這些中間人包括了商務、文化、政治等的中間人（intermediate），因此可以自己取得決定權力，或是決定讓自己信任的人作決定，他稱為「去中間化」(disintermediation)。一般來說，去中間化是與無經紀人、零售商和通路商介入下直接進行交易活動有關，不過，這個觀念擴充到形容科技允許個人得以規避編輯、教育者，和其他位居我們和任何我們想要尋找的對象之間守門人地位者的現象，則是頗有其用處可言，也就是說，當去中間化的概念延伸至文化工作者時，表示數位科技得以使其有機會去掉中間商的守門過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，部分文化工作者，選擇使用創用CC授權釋出自己的作品，正是延伸自數位科技「去中間化」的一種特質。因此，本文將借用「賦權」（empowerment）的概念，以及借用Frits Wils（2001）的三個層次來淺談創用CC授權作為一種行銷的工具，如何為文化工作者達到賦權的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“empower”這個詞彙本身具有授權、准予的意思，“empowerment”則在1960年代，被開始使用在像是政治的議題、一些社會運動的中心概念上、性別和女性主義的運動上以及像是Freire的成人教育賦權理論，而後者在巴西推動平民識字教育所發展出來的「賦權」理論，也是後來相關研究的重要根據。1980年以後，這個詞語被用在許多有關政治與社會的轉變，像是弱勢族群或是較沒有權力的個人或群體，企圖增加他們自己的權力來對抗不公平，其中跟學習新的技能以及新的科技出現都有關係。根據Jon Corbett( 2003 )對賦權的定義為：賦權是增加對社會影響力或是政治權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frits Wils（2001）認為在研究賦權過程的架構中，首先要先瞭解「賦了哪些權？」(Empowerment for what？)，然後再依此找出達到這些目標的指標是哪些。他分析有一些普遍的目標是可以透過賦權達到的，他先分成了四個層次(level)，其中的三個層次分別為社會上的、經濟上的、以及文化上的。在社會的目標上，分別是較均等的機會、近用或使用某些服務；經濟上的目標則是較好的經濟狀態；文化上的更多被接受的認同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者透過訪談數位以創用CC授權釋出自己作品的音樂工作者發現，以創用CC授權分別在社會上、經濟上、文化上都得到部分的賦權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在社會上，音樂工作者因為沒有中間商的控制，所以在表現自己的作品的自主性提高了。過去由於可以出唱片的難度較高，所以唱片公司對於音樂工作者，尤其是歌手，管理是非常嚴密的，舉凡該穿什麼衣服、見到什麼人要講什麼話、唱什麼歌、上什麼通告都不是音樂工作者可以決定的。另外一方面則是過去版權的保護不一定是及於文化工作者本身，以音樂產業來說，版權往往是唱片公司控制音樂工作者去留的手段之一，對於音樂工作者，彈性的機制反而可以擁有權力的是較多的，尤其是在自主性上。同時，彈性的授權機制讓散佈更流通，加速知名度的提高。創作人選擇將自己的作品以創用CC授權最主要的目的，就是想要透過保留部分權利，鼓勵他人重製、散布、公開口述、公開散布、公開演出、公開上映、公開播送、公開傳輸原作品，甚至將原作品轉換成另一種格式。有的創作人甚至鼓勵他人改作自己的作品。這是因為數位科技的特性，複製快速，藉此可以達到快速的流通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在經濟上，創用CC的授權條款當中，其中一個要素即為非商業性。非商業性就是允許他人僅在非商業性的情況下對創作者的作品進行重製、散佈展出及演出的行為。這也是創用CC授權條款與公共領域最不相同的地方，也就是當創作人使用創用CC授權條款釋出他的作品時，仍可保有商業的利益。雖然創用CC授權條款保留了商業使用的權利，然而，創用CC授權目前對於音樂工作者實質的收入改善能否達到提昇，答案仍是比較保守的。畢竟目前台灣實體CD銷售的狀態比較起來是相對不樂觀的，但是，以創用CC授權釋出自己的作品則是可能因為快速流通作品的效果，來進一步促進可能的商機。事實上，目前已有許多網站是專門提供以創用CC授權釋出的音樂作品發表的通路，像是最知名的Magnatune，而台灣目前除了音樂網站streetvoice以外，還沒有相關的網站提供讓音樂工作者上傳音樂並提供相類似的功能，來進一步促進音樂工作者的可能商機。而缺乏一個有如Magnatune功能齊全，而且發展良好的專屬創用CC授權網站的確是目前在台灣使用創用CC授權的創作者面臨較實際的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在文化上，則是彈性的授權讓改作或是取樣都變得容易，過去由於所有的著作權利都是全部保留，即使改作都受著作權法的約束相當多，特別是在著作權過度保護之後，反而對於創意本身產生限制。舉例來說，取樣(sampling)是嘻哈音樂的中心元素，但是過度保護著作權，讓取樣的規則變得更加動輒得咎，也就減低運用取樣技術的可能。創用CC授權使得音樂工作者在進行創作的時候，更容易取得合法的資源與媒材。如受訪者范姜則是會上CC Mixer網站上搜尋自己可以使用的媒材，混入自己的作品當中。CC Mixer是一個專屬於創用CC釋出作品的音樂網站，主要可以讓世界各地的音樂創作者在這個網站上搜尋或是上傳各種音樂媒材，由於是以創用CC授權釋出，所以作為重混或是取樣都是合法的。換句話說，創用CC授權讓取用媒材更沒有限制、更自由的，相同的，對於文化的多元性則是有幫助的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從以上的結果可以得知，使用創用CC授權的文化工作者除了在經濟層次上的效果較不顯著，在社會層次以及文化層次上都可以得到賦權的效果。因此，或許在數位科技的發展之下，文化工作者選擇使用創用CC授權都能產生正面的影響。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（本文節錄自「初探創用CC授權之應用-一個賦權的觀點」一文，全文包括參考資料與訪談記錄等，在2008年5月3日發表於南華大學傳播管理研究所舉辦的「傳媒的公共性與產業發展學術研討會」發表，並收錄該論文集中。）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 02 May 2008 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">382 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/382#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>眾智與眾志的想像：數位典藏、公民新聞與創用CC結合的可能性</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/359</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;羅世宏 (作者為國立中正大學電訊傳播研究所副教授）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;本文簡介本人參與的一項結合數位典藏、公民新聞與創用CC的研究計畫：「公民團體參與建構數位公共資產：建置台灣公民行動網暨影音紀錄資料庫」。本計畫是數位典藏國家型科技計畫第二分項：推動數位典藏人文社會經濟產業發展分項計畫的一項子計畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著民主政治的深化與公民意識的提升，公民團體在台灣的發展日益蓬勃，而且逐漸已在台灣的公共社會生活當中扮演重要且不可或缺的角色。然而，被稱作第三部門的各類公民團體（非政府組織、非營利團體）在改善數位落差和落實數位人權可能扮演的積極的、能動的角色，過去相當長一段時間並未獲得充分重視。這可能是改善數位落差與落實數位人權的重大工程中的一大盲點，因為早期以政府「由上而下」所主導、執行的相關工作，並未完全架構出完整的政策視野，政策效益也往往未能充分落實在社區和組織的層次，或是效益隨著政策相關計畫執行結束而結束，好不容易達成的成果由於缺乏自發自主的第三部門的積極參與而難以為繼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細究其實，第三部門具有相當大的潛力可以扮演政府與社區、民眾之間的橋樑，並且對改善數位落差和落實數位人權做出實際的貢獻。不過，這並非自動的過程，尚需先形成有利於公民團體運作的基礎。組成第三部門的各類公民團體除了「由下而上」介入形成政策的需求之外，若能透過數位公共資產的建置與分享，針對公部門及政策形成發揮影響力，並且在公共議題的參與上形成資源串連的機制，從而累積出更有公共政策參與能力的第三部門，那麼數位落差的改善和數位人權的落實，就越可能在積極能動的第三部門參與下得到展開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，公民團體（及具有公共性的個人的）的各種公民行動（citizen action/engagement）長期以來並未受到主流媒體足夠的重視，也缺乏其他替代的數位平台得以流通保存這些紀錄和資料，使得他們費心費力付出並參與的公民行動，未能充分行使與落實平等近用媒體及數位資源的傳播權，也削弱了公民團體對台灣社會可能具有的積極貢獻。前揭各類公民行動之文字論述及影音資料，現在大多處於或因缺乏紀錄，或有紀錄但未經妥善典藏保存，或是缺乏適當平台而無法被流通共享的狀態，殊為可惜。包括眾多公民團體及自主個人在內所展現的各種公民行動（例如公民團體舉行的公開記者會，座談會，工作坊，學員講習及直接行動等社會運動），值得加以用公民新聞的方式紀錄，除了透過獲得公民團體首肯後對其公開展現的公民行動主動加以攝錄之外，也計畫蒐集公民團體及個人自行攝錄願意公開釋出作為數位公共資產內容的部分，以落實公民團體及個人的數位人權，特別是平等近用媒體的傳播權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單的說，整個計畫是有關台灣公民行動的「活典藏」（living archives），典藏資料包括文字、照片、影像及有聲紀錄，同時具有前瞻的現實意義（prospective）與回顧的歷史意義（retrospective），可以典藏過去，更可以典藏紀錄現在和未來的動態資料。整個資料庫的核心理念是希望建置一個線上的數位公共資產，目的在落實公民團體的近用媒體的傳播權，提供一個公民行動網的入口網站及影音紀錄資料庫，這個平台將使一般公民團體和個人得以參與典藏內容的生產與更新，而使整個網站變成一個參與式媒體/典藏/檔案/資料庫（participatory media/archives），其理論意義與實際貢獻在於豐富並擴展了「數位典藏」的定義，無論就被典藏的「資料」，或是有權有能參與典藏工作的「人的主體」而言，既寓培力（empowerment）、主動（active）、民主（democratic）、動態（dynamic）之意，也有現實感，更有縮短數位落差，分享數位公共資產的積極意義。&lt;br /&gt;
一如其名，本研究計畫希望結合公共廣電集團新媒體部共同發展一個結合公民行動影音記錄典藏與公民新聞發展的平台（PeoPo），讓這些文字及影音紀錄成為數位公共資產的一部份，使得公民團體、社區組織及自覺有行動力參與公共生活的個別公民之間，得以自由發表並近用這些數位公共資產，進而相互學習與瞭解，並且發揮提升社會正義、公共利益與關懷弱勢的作用。此計畫的第一部份是文字資料。希望促使公民團體、社區組織投入自主典藏。&lt;br /&gt;
主要典藏資料是公民團體的運動訴求、文宣資料、論述、意見交流，並且善用Web 2.0 的概念，強調「使用者產製內容」（user-generated content），希望能夠植入利用search、rss、tag、rating、voting及comments等功能元素，由使用者參與公民行動（及社運）資料的生產與典藏，讓典藏之公民行動（及社運）資料能夠不斷進行動態的更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一部份則以公開徵選的方式，尋求適合合作伙伴團隊，負責執行建置並維護「公民行動影音紀錄資料庫」，並且以公民新聞與影音記錄的方式呈現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此計畫的第一部份與第二部份之間，具有相當密切的關連性與互補性。就整個計畫而言，除了被數位化的資料包括文字、照片及影音紀錄等不同形式的資料而使典藏紀錄更加完整之外，也因為得以共用同一個網站入口、管理平台及使用者登入註冊資料，具備使用者親近性（user-friendly），從而增加整個典藏資料庫的實用價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;綜合而言，本計畫志於深化數位典藏之推廣與其內容，瞭解公民社會的數位公共資產需求，結合第三部門的力量，投入於改善數位落差和落實數位人權的永續工程，讓眾志與眾智的想像和努力開花結果。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 04 May 2007 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">359 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/359#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
