<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="https://creativecommons.tw"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
 <title>台灣創用CC計畫 - 創意典藏授權</title>
 <link>https://creativecommons.tw/category/tags/%E5%89%B5%E6%84%8F%E5%85%B8%E8%97%8F%E6%8E%88%E6%AC%8A</link>
 <description></description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>公共電視＋創用CC ＝？</title>
 <link>https://creativecommons.tw/blog/20090603</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;周文茵&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;div&gt;&lt;img alt=&quot;%E5%85%AC%E8%A6%96%E5%89%B5%E7%94%A8.jpg&quot; class=&quot;image&quot; src=&quot;/sites/creativecommons.tw/files/x2.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://web.pts.org.tw/~web01/PTS/about_pts-1.htm&quot;&gt;「我們立志成為一個真正以民為尊的電視台。」～公共電視&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;公共電視法&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://web.pts.org.tw/~web01/PTS/pts_law.htm&quot;&gt;第一條&lt;/a&gt;：&lt;strong&gt;「……為公眾服務之大眾傳播制度，彌補商業電視之不足；以多元之設計，維護國民表達自由及知之權利，提高文化及教育水準，促進民主社會發展，增進公共福祉，特制定本法。」&lt;/strong&gt;開宗明義地表達公共電視是一個被期許以服務公共利益為宗旨的電視媒體。因此，節目內容製播需有不同於以廣告、收視率做為營利導向的商業媒體思維，也必須兼顧促進公民社會發展的重責大任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呼應這個目標，公視除了在2007年4月底誕生&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.peopo.org/&quot;&gt;PeoPo公民新聞平台&lt;/a&gt;，讓公眾可以藉由公民記者的身份監督政府，深入各類型議題，讓媒體能貼近在地，發揮正向的影響力。而自2006年7月起亦仿效英國BBC實驗性計畫—「&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.bbc.co.uk/creativearchive/&quot;&gt;創用典藏授權條款&lt;/a&gt;」（ 屬[[n:351|公眾授權一種，但非創用CC授權]]），開放「&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://cc.pts.org.tw&quot;&gt;公視影片素材創意共享&lt;/a&gt;」檔案庫供民眾使用。截至目前為止，檔案庫涵蓋了動植物、宗教、建築、民俗藝術、環保、醫學等主題共753則影片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年4月中開始，更積極地引進創用CC授權條款授權方式，建置&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://cc.pts.org.tw/&quot;&gt;公視創用平台&lt;/a&gt;，希望藉此鼓勵公眾更佳親近媒體，並且激發創意。平台首先推出公視晚間新聞，以及精選公視長期記錄關注的主題，如：「珊瑚產卵」紀錄報導。每則新聞預計保留約30天，會不斷篩選更新，並且皆標示清楚創用CC授權標章，釋放出部分權利與公眾分享，並歡迎下載，目前已累積300則以上的新聞影片量！任何鼓勵或建議，都歡迎大家&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://cc.pts.org.tw/contact.aspx&quot;&gt;至此&lt;/a&gt;留言。一同朝邁向公民社會發展的目標，持續前進努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;備註：&lt;br /&gt;
「我們立志成為一個真正以民為尊的電視台。」～公共電視 連結失效&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Wed, 03 Jun 2009 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>emyleo</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">153 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/blog/20090603#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>淺談BBC創意典藏授權（Creative Archive Licence）</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/352</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;林懿萱&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;英國的BBC (British Broadcasting Corporation)在 2005 年4月，與英國電影協會(British Film Institute)、第四頻道(Channel 4)、開放大學(Open University)共同發起「創意典藏授權團隊」(Creative Archive Licence Group)，提供他們擁有的動、靜態影像及錄音檔案，供英國民眾依據「創意典藏授權條款」(Creative Archive Licence)自由下載利用，之後教師電視頻道(Teachers&#039; TV)及博物館、圖書館與檔案館委員會(The Museums, Libraries and Archives Council)也陸續加入「創意典藏授權團隊」，釋出內容供英國民眾使用及作為再創作的素材。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「創意典藏授權」主要由五個要素組成：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;非商業性(Non-commercial)，指使用者可以為個人非商業性目的或教育目的使用依「創意典藏授權」授權的作品，但不得作販賣、營利目的、政治或宣傳目的的使用。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;相同方式分享(Share-Alike)，指使用者必須依照創意典藏授權條款規定，來散布依「創意典藏授權」釋出的內容（包括『原著作』及以原著作為素材所創作出的『衍生著作』）。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;姓名標示(Crediting/Attribution)，使用者必須表彰原作者及（或）授權人；在散布衍生著作的情況，使用者必須表彰該衍生著作中所利用到的所有素材的創作者或貢獻者。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;禁止背書及禁止詆毀目的使用(No Endorsement and No derogatory use)，使用者不得將依「創意典藏授權」釋出的作品拿來作競賽、政治或慈善宣傳之用，也不得使用於詆毀他人、非法的目的，或暗示原著作或衍生著作的授權人有支持、認可或與使用者有關連之意思。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;限英國使用(UK)，依「創意典藏授權」釋出的內容，僅供英國境內的使用者在網際網路上作利用。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;前年（2005年）9月BBC釋出第一批依「創用典藏授權條款」授權的短片，其後一年間BBC陸續共開放了近500則的短片。在台灣，也有類似於BBC「創意典藏授權」的作法。公共電視自2006年7月起，開放「公視影片素材創意共享」檔案庫供台灣民眾使用，且使用者只能將該檔案庫內的素材作合法、非營利目的的使用，需標明所引用素材的出處，同時還需將利用該檔案庫所完成的衍生著作，依相同的開放式授權無償提供給不特定人利用。目前「公視影片素材創意共享」檔案庫涵蓋了動植物、宗教、建築、民俗藝術、環保、醫學等主題共273則影片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公視對影片素材資料庫規範與BBC的創意典藏授權團隊的作法儘管非常相似，但仍有一些不同。例如，BBC的「創意典藏授權條款」以兩種面貌呈現：一為摘要的規則說明（ 包含五種授權要素及這些要素的白話說明 ），另一為完整的授權條款內容；而「公視影片素材創意共享」 檔案庫則是在簡要的使用規則及標記外，沒有另設一套授權條款。 再者，BBC的「創意典藏授權」要求使用者不得將典藏內容拿來作競賽、政治或慈善宣傳之用，也不得使用於詆毀他人、非法的目的，或為使用者本身創作的衍生著作背書；而「公視影片素材創意共享」 檔案庫的使用規則，則僅強調使用者不得將該檔案庫素材使用於非法的用途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「公視影片素材創意共享」檔案庫的使用規則，或 BBC 的「創意典藏授權」，皆近似於創用CC「姓名標示-非商業性-相同方式分享」授權方式，但即便如此，仍有不同，因此並不得將其與「創用 CC」授權條款劃上等號。原因主要在於「創用 CC」授權對授權對象並無限制，換句話說，「創用CC」授權是對不特定的大眾為授權，而公視或BBC開放的檔案庫則有授權地域的限制。又如「創意典藏授權」 規定授權人向被授權人（使用者 ）保證，其是授權作品的原作者或取得合法授權的所有權利，而創用 CC 授權則明白規定，除非由契約當事人相互以書面約定， 否則授權人是以現狀之基礎提供本著作，不聲明或提供關於授權作品的任何保證，無論明示或默示。再如「創意典藏授權」規定，使用者在散布依「創意典藏授權」釋出的作品時，必須附上依「創意典藏授權」的標誌以確認該作品源自「創意典藏授權」，且代表使用者願受到「創意典藏授權」的規範；而創用CC授權則無類似的強制需附上「創用CC授權」標識的規定，但是授權人或使用者任一方，均不得在未事先取得CC書面同意的情況下使用「 Creative Commons 」商標於非創用CC授權之作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自2005年9月BBC開放第一批以「創意典藏授權」釋出的內容以來，引發了不少討論。英國一倡導開放、參與式文化的非營利組織-英國自由文化(Free Culture UK)就針對創意典藏授權條款的非商業性目的、開放使用的地域限制，及與「創用CC」授權條款不相容等問題提出質疑。 BBC&lt;br /&gt;
「創意典藏授權」的計畫經理保羅˙葛拉德 ( Paul Gerhardt)則回應，基於BBC的政策考量，且考量到支持「創意典藏授權」的組織的權益，因此短期內「創意典藏授權」的規範將不會改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自去年（2006年）9月起，BBC宣布「創意典藏授權」試驗階段暫告結束，接下來 BBC 的創意典藏計畫將送董事會(Governors)進行公眾價值檢驗(public value test)。根據英國政府針對BBC的憲章審查(BBC&#039;s Charter Review)所公布的白皮書(White Paper)，BBC現有服務的每項重大改變或提出的每項新服務都需提交董事會進行公共價值檢驗，提案通過此項檢驗才能執行。在送交公共價值檢驗的期間，BBC將暫停提供「創意典藏授權」的服務，但除BBC之外，其他參與該計畫的伙伴將繼續依創意典藏授權方式釋出內容供英國大眾利用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參考資料及延伸閱讀：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://creativearchive.bbc.co.uk/&quot;&gt;http://creativearchive.bbc.co.uk/&lt;/a&gt;(連結失效)。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.bbcgovernors.co.uk/haveyoursay/servicelicences.html&quot;&gt;http://www.bbcgovernors.co.uk/haveyoursay/servicelicences.html&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;newpage&quot; href=&quot;http://www.pts.org.tw/php2/program/creative/creatComsindex.php&quot;&gt;http://www.pts.org.tw/php2/program/creative/creatComsindex.php&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 05 Jan 2007 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">352 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/352#comments</comments>
</item>
<item>
 <title>政府出版品與公眾授權</title>
 <link>https://creativecommons.tw/in-depth/338</link>
 <description>&lt;div class=&quot;field field-name-field-author field-type-text field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot;&gt;周文茵、莊庭瑞&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-items&quot;&gt;&lt;div class=&quot;field-item even&quot; property=&quot;content:encoded&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;壹、政府出版品的公眾近用本質&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公眾對於政府的施政情形及所應提供的公共資訊，一般可以透過政府出版品來進行檢視，進而瞭解政府的政務規劃與執行、以及其成效優劣。而各政府機關亦藉由出版品，使公眾瞭解其政策方向、決策流程，進而鼓勵公眾積極關心公共事務，並與公眾建立信任的基礎。政府出版品可以說是民主政治體制裡重要的公眾資訊管道。政府出版品的眾多類型，無論是施政說明、法規彙編、資料統計、或是專案研究報告等，其目的不外於呈現決策過程、提供行政依據、反應施政成果、公告政府資訊等。政府出版品在分析政府施政運作的學術研究中，亦是重要的參考依據。依此，政府出版品的發行與使用，一般皆循「公眾近用」（public access）的原則，以求取最大的散布與公眾效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂政府出版品，依據行政院研考會規劃的政府出版品管理辦法第二條規定：「本辦法所稱之政府出版品（以下簡稱出版品），係指以政府機關及其所屬機構、學校之經費或名義出版或發行之圖書、連續性出版品、電子出版品及其他非書資料。」 所以政府出版品係以國家預算支應完成的著作或資料，出版或發行者不限定於「以政府機關及其所屬機構、學校」，尚包含「以政府機關及其所屬機構、學校之經費或名義」者；而政府出版品的形式並無特別規定，可包括「圖書、連續性出版品、電子出版品及其他非書資料」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;許多政府機關每年編列相當的預算從事文獻、文物的蒐集、彙整與出版。政府機關對外簽署的委託研究、開發合約通常依據經濟部智慧財產局提供的〈政府機關委託研究、開發案件，合約中有關著作權歸屬問題之參考說明〉，約定著作財產權歸屬於委託機關。至目前止，眾多的政府機關及所屬單位累積了可觀的著作，且皆為這些著作的著作權人。一方面這些著作由於以政府機關名義發行，內容有專責機關審核，具有一定的品質與權威，使得這些政府出版品具相當公信力。另一方面，由於這些政府出版品的著作權人皆是政府機關，是否因為政府機關的消極不作為，而未能受到充分的散布與使用，也成為眾人關心的事務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府出版品都是由政府預算所支持，而政府預算乃源於公眾之稅收，因此主張政府出版品的公眾近用權利時，更具正當性。而政府出版品管理辦法第一條：「為建立政府出版品管理制度，促進政府出版品普及流通，特訂定本辦法。」便點出了這樣的本質。政府出版品通常不以營利為目的，而其廣泛流通才是最大的目的。為因應政府資訊公開的趨勢，讓民眾享有知的權利，政府出版品亦透過積極的展示、寄存 、銷售、交流等流通管道，健全公眾眾接觸政府出版品的機會，以擴大政府出版品之利用、影響與效益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著資訊科技的快速進展，政府出版品已藉由各種媒材形式出現，而內容的數位化更是政府出版服務的重大趨勢。 政府出版品將內容數位化，於數位平台上流通，不但能更落實普及流通的期待，達到政府資訊的公開、透明化，增進公眾近用的機會。此外，搭配隨選列印（print-on-demand）的服務，除了可降低出版品的倉儲成本，避免不必要印製成本之外，亦使出版數量不再受囿於固定預算，而出現無法反映市場需求，失去利用時效的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在愈益成熟的數位化環境裡，現行著作權法的嚴峻限制，與一般使用者的行為（如視聽著作的自由下載與散布），成為顯著的對照，而成為極具討論性的議題。在政府出版品逐漸以數位化方式流通，方便公眾取用的同時，政府以其著作權人的角色，能否以更積極的思維，先行授權任公民得以自由重製與散布所需要的政府出版品，便愈顯得重要。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;貳、政府出版品的公眾授權&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;現行台灣的著作權法與其他各國一樣，採用創作保護主義；每當著作完成時，著作人便享有該著作的所有權利，不需另行宣告。其他人在合理使用目的外的對該著作的利用，皆須取得著作權人的同意。亦即，著作權人對其著作「保留所有權利」（all rights reserved）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據著作權法第37條第1項規定：當著作權「約定不明之部分，推訂為未授權」。 所以，即使政府出版品的發行機關，以其著作權人的身分，樂於其出版品被公眾所利用，不需另行申請許可，卻因為現行著作權法體制的規範，而無法落實。舉例來說，當公眾取得政府出版品之後，如未能再次與其所有權利之機關取得授權，仍然無法重製或散布該出版品、或是進而產生衍生創作，即便該政府機關樂意也鼓勵公眾如此使用其出版品。所以當公眾想進一步利用政府出版品時，都需一再地詢問與確認授權的取得。這不但耗費時間、人力等無形的成本，也可能扼殺了許多創新的可能。這樣的困境，同時也制箍了數位化政府出版品的許多可能發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;著作權法第50條固然規定：「以中央或地方機關或公法人之名義公開發表之著作，在合理範圍內，得重製、公開播送或公開傳輸。」然而，「合理使用」的界線究竟為何？是否包含整份著作的重製、公開播送或公開傳輸？是否可以產生衍生著作或作商業使用？其中尚有許多模糊疑慮的地帶，足以讓使用人望之卻步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公眾授權（public licensing）是著作權人對其指定的著作，以明確的授權條款先行賦予不特定人使用該著作的權利。任何人只要遵照該公眾授權條款的規定，就可以使用該著作，不需另行再取得該著作權人的同意。政府出版品以公眾授權方式釋出，可以讓公眾在取得政府出版品的同時，也被告知其使用的權利與義務，而能夠在尊重著作權的精神下，免除不必要的使用疑慮以及成本耗費。&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;參、著作公眾授權：以正向循環促進資源分享&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自2004年9月正式導入台灣以來，創用CC授權已獲得許多創作人的支持與採用，特別是藝術及音樂創作者，以及數位內容平台的經營者，可見在現行著作權法的規範之下，國內對於具彈性的公眾授權模式的強烈需求。在不違背現行著作權法規範之下，創用CC所提倡的簡便易懂的公眾授權模式，讓在逐漸僵化的著作權體制下的創作人與使用者，同時開啟了一扇善意的窗口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為因應各領域不同的需求，目前創用CC授權也已衍生精神相同的其他授權條款，例如「取樣授權條款」（Sampling License）、「創用典藏授權條款」（暫譯；Creative Archive License）等。其中創用典藏授權條款是英國廣播公司（BBC）以創用CC授權條款為核心所發展出來的公眾授權條款，除了保留姓名標示（Give credit）、非商業性（No commercial use）、相同方式分享（Share alike）這三個要素外，還加入了「禁止背書」（No endorsement）以及「英國境內」（UK only）兩項要素供選用，以符合英國政府對公共媒體典藏內容釋出的要求。目前英國的政府部門或所屬單位除英國廣播公司之外，第四頻道（Channel 4)、空中大學（Open University)、英國電影協會（British Film Institute）、教師電視台（Teachers&#039;TV）等也都採用創用典藏授權條款釋出部份內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府出版品採用創用CC授權，一方面可彰顯政府對資源分享此精神的支持，並以具體行動豐富台灣本地甚至全球的創作素材。另一方面，政府出版品得以更方便被散布與使用，讓公眾瞭解政府的決策與政績，並鼓勵公眾參與公共事務。著作的公眾授權，目前已然成為資訊流通與資源分享的利器，其理念與實務已獲多方接受與採用，實應為我國各政府機關與所屬單位瞭解和使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（本文節錄自《研考會雙月刊》第三十卷第三期九十五年六月號預計刊登之&amp;lt;政府出版品與公眾授權&amp;gt;一文）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description>
 <pubDate>Fri, 02 Jun 2006 04:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator>admin</dc:creator>
 <guid isPermaLink="false">338 at https://creativecommons.tw</guid>
 <comments>https://creativecommons.tw/in-depth/338#comments</comments>
</item>
</channel>
</rss>
